[{"question":"जर्मनी एवं इटली वर्तमान किस महादेश है ?","options":["एशिया","यूरोप","अफ्रीका","अमेरिका"],"answer":"यूरोप"},{"question":"भारत ने बौद्धिक संपदा सहयोग के लिए किस देश के साथ समझौता ज्ञापन पर हस्ताक्षर किए?","options":["फिनलैंड","डेनमार्क","ऑस्ट्रेलिया","जापान"],"answer":"डेनमार्क"},{"question":"नीति आयोग ने 'डीकार्बोनाइजेशन एंड एनर्जी ट्रांजिशन एजेंडा' पर किस देश के दूतावास के साथ एसओआई पर हस्ताक्षर किए?","options":["जर्मनी","फिनलैंड","नीदरलैंड्स","यूनाइटेड किंगडम"],"answer":"नीदरलैंड"},{"question":"गांधी जयंती के उपलक्ष्य में फिल्म प्रभाग द्वारा आयोजित ऑनलाइन फिल्म समारोह का नाम क्या है?","options":["गांधी फिल्मोत्सव","राष्ट्रपिता उत्सव","महात्मा महोत्सव","महात्मा के बारे में जानें"],"answer":"गांधी फिल्मोत्सव"},{"question":"सरकार द्वारा जारी किस प्रकार के पहचान पत्र को पीवीसी कार्ड में मुद्रित किया जाना निर्धारित है?","options":["वोटर आईडी","स्वतंत्रता सेनानी पहचान पत्र","आधार कार्ड","पासपोर्ट"],"answer":"आधार कार्ड"},{"question":"किस राज्य/केंद्र शासित प्रदेश की विधानसभा ने केंद्र के कृषि कानूनों के खिलाफ विधेयक पारित किया है?","options":["केरल","पंजाब","छत्तीसगढ़","ओडिशा"],"answer":"पंजाब"},{"question":"सूडान को 100 टन खाद्य सहायता पहुंचाने वाले भारतीय नौसेना के जहाज का क्या नाम है?","options":["आईएनएस कलवारी","आईएनएस कवरत्ती","आईएनएस ऐरावत","आईएनएस कोलकाता"],"answer":"आईएनएस ऐरावत"},{"question":"प्रसार भारती ने 50 से अधिक शिक्षा टीवी चैनल लॉन्च करने के लिए किस केंद्रीय मंत्रालय के साथ समझौता ज्ञापन पर हस्ताक्षर किए हैं?","options":["इलेक्ट्रॉनिक्स और सूचना प्रौद्योगिकी मंत्रालय","संचार मंत्रालय","सूचना और प्रसारण मंत्रालय","विज्ञान और प्रौद्योगिकी मंत्रालय"],"answer":"इलेक्ट्रॉनिक्स और सूचना प्रौद्योगिकी मंत्रालय"},{"question":"भारत ने खगोल भौतिकी के क्षेत्र में किस काउंटी के साथ समझौता ज्ञापन को मंजूरी दी है?","options":["जर्मनी","हॉलैंड","पुर्तगाल","स्पेन"],"answer":"स्पेन"},{"question":"कौन सा राज्य असम के साथ सीमा से अपने बल के एक हिस्से को वापस लेने के लिए तैयार है?","options":["सिक्किम","मिजोरम","मेघालय","नागालैंड"],"answer":"मिजोरम"},{"question":"वर्ष के लिए प्रमुख लक्ष्य निर्धारित करने के लिए किस संगठन ने नवीन और नवीकरणीय ऊर्जा मंत्रालय (एमएनआरई) के साथ एक समझौता ज्ञापन पर हस्ताक्षर किए हैं?","options":["भारतीय अक्षय ऊर्जा विकास एजेंसी","भारतीय परमाणु ऊर्जा निगम","ऊर्जा दक्षता ब्यूरो","ऊर्जा दक्षता सेवा लिमिटेड"],"answer":"भारतीय अक्षय ऊर्जा विकास एजेंसी"},{"question":"खेल मंत्रालय द्वारा कितने खेलो इंडिया सेंटर ऑफ एक्सीलेंस (KISCE) को मंजूरी दी गई है?","options":["2","5","6","10"],"answer":"6"},{"question":"विजयनगर को किस भारतीय राज्य के 31वें जिले के रूप में बनाया गया है?","options":["आंध्र प्रदेश","कर्नाटक","केरल","तेलंगाना"],"answer":"कर्नाटक"},{"question":"राष्ट्रीय प्राकृतिक चिकित्सा संस्थान (एनआईएन) कहाँ स्थित है?","options":["मुंबई","नैनीताल","मसूरी","पुणे"],"answer":"पुणे"},{"question":"किस केंद्रीय सशस्त्र बल ने राष्ट्रीय दिव्यांग अधिकारिता केंद्र (एनसीडीई) की स्थापना की है?","options":["भारत तिब्बत पुलिस बल","केंद्रीय रिजर्व पुलिस बल","केंद्रीय औद्योगिक सुरक्षा बल","सीमा सुरक्षा बल"],"answer":"सीमा सुरक्षा बल"},{"question":"हाल ही में विमोचित 'द शौर्य अनबाउंड' नामक पुस्तक किस घटना के बारे में है?","options":["२००१ भारतीय संसद पर हमला","२००५ दिल्ली विस्फोट","२००८ मुंबई हमले","२०१६ पठानकोट हमला"],"answer":"2001 भारतीय संसद पर हमला"},{"question":"किस भारतीय संगठन ने बंगाल बेसिन से कच्चे तेल का उत्पादन शुरू किया है?","options":["गेल","ओएनजीसी","आईओसी","एचपीसीएल"],"answer":"ओएनजीसी"},{"question":"व्यायाम योगदान किस श्रेणी के संघ से संबंधित है?","options":["रेड क्रॉस","राष्ट्रीय कैडेट कोर","भारतीय अंतरिक्ष अनुसंधान संगठन","खुफिया ब्यूरो"],"answer":"राष्ट्रीय कैडेट कोर"},{"question":"हाल ही में चर्चा में रहा 'ड्रैगन फ्रूट' किस क्षेत्र का मूल निवासी है?","options":["अमेरिका","यूरोप","ऑस्ट्रेलिया","एशिया"],"answer":"अमेरिका"},{"question":"'दिल्ली चलो' भारत में किस वर्ग के लोगों द्वारा किए जा रहे विरोध का नाम है?","options":["किसान","सफाई कर्मचारी","बैंक कर्मचारी","शिक्षक"],"answer":"किसान"},{"question":"किस केंद्रीय सशस्त्र बल ने राष्ट्रीय दिव्यांग अधिकारिता केंद्र (एनसीडीई) की स्थापना की है?","options":["भारत तिब्बत पुलिस बल","केंद्रीय रिजर्व पुलिस बल","केंद्रीय औद्योगिक सुरक्षा बल","सीमा सुरक्षा बल"],"answer":"केंद्रीय रिजर्व पुलिस बल"},{"question":"2020 तक, भारत में सबसे हालिया स्पेक्ट्रम नीलामी कब आयोजित की गई थी?","options":["2014","2016","2018","2019"],"answer":"2016"},{"question":"एसटीआईपी, जो हाल ही में खबरों में रहा, किस क्षेत्र से जुड़ी राष्ट्रीय नीति है?","options":["महामारी विज्ञान","विज्ञान और प्रौद्योगिकी","सांख्यिकी और अर्थशास्त्र","कला और संस्कृति"],"answer":"विज्ञान और प्रौद्योगिकी"},{"question":"किस प्रौद्योगिकी कंपनी ने 'मेक स्मॉल स्ट्रॉन्ग' नाम से एक अभियान शुरू किया है?","options":["माइक्रोसॉफ्ट","गूगल","अमेज़ॅन","फेसबुक"],"answer":"गूगल"},{"question":"किस फर्म ने 2 घंटे में COVID-19 संक्रमण के निदान के लिए R-ग्रीन किट विकसित की है?","options":["एम्स","आईसीएमआर","रिलायंस लाइफ साइंसेज","टाटा मौलिक विज्ञान संस्थान"],"answer":"रिलायंस लाइफ साइंसेज"},{"question":"किस भारतीय कंपनी ने दुनिया का पहला CRISPR Cas-9 आधारित डायग्नोस्टिक टूल 'CHECK' लॉन्च किया है?","options":["इंफोसिस","टाटा मेडिकल एंड डायग्नोस्टिक्स","बायोकॉन","विप्रो"],"answer":"टाटा मेडिकल एंड डायग्नोस्टिक्स"},{"question":"किस प्रकार के ग्रहण को 'बीवर मून' के नाम से भी जाना जाता है?","options":["पूर्ण चंद्र ग्रहण","आंशिक चंद्र ग्रहण","उपच्छाया चंद्र ग्रहण","सूर्य ग्रहण"],"answer":"उपच्छाया चंद्र ग्रहण"},{"question":"\"जियुझांग\" क्वांटम कंप्यूटर किस देश द्वारा विकसित किया गया है?","options":["न्यूजीलैंड","जापान","चीन","थाईलैंड"],"answer":"चीन"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सी पुस्तक एक महाकाव्य 'सिलप्पादिकर्म' की अगली कड़ी है?","options":["जीवका चिंतामणि","मणिमेकलई","भारतमन","कुणाल"],"answer":"मणिमेकलाई"},{"question":"ढाका में अहसान मंजिल पैलेस, आधुनिक भारतीय इतिहास में निम्नलिखित में से किसके लिए जाना जाता है?","options":["अखिल भारतीय मुस्लिम लीग की स्थापना","पाकिस्तान संकल्प","जिन्ना-गांधी वार्ता","कुणाल"],"answer":"अखिल भारतीय मुस्लिम लीग की स्थापना"},{"question":"बंगाल के अंतिम स्वतंत्र नवाब कौन थे?","options":["सिराज उद दौला","मीर कासिम","मीर जाफर","शुजाउद दौला"],"answer":"सिराज उद दौला"},{"question":"निम्नलिखित में से किसने 16 अगस्त, 1946 को प्रत्यक्ष कार्रवाई दिवस मनाया था?","options":["मुस्लिम लीग","क्रिश्चियन लीग","सिख लीग","हिंदू लीग"],"answer":"मुस्लिम लीग"},{"question":"भारत छोड़ो आंदोलन के नेताओं को गिरफ्तार करने के लिए ब्रिटिश सरकार द्वारा शुरू किए गए ऑपरेशन का नाम____ था?","options":["ऑपरेशन रेंडर पेस्ट","ऑपरेशन जीरो ऑवर","ऑपरेशन थंडरबोल्ट","ऑपरेशन ब्लू स्टार"],"answer":"ऑपरेशन थंडरबोल्ट"},{"question":"मुस्लिम लीग के किस अधिवेशन में द्विराष्ट्र सिद्धांत प्रतिपादित किया गया था?","options":["लाहौर सत्र, १९४०","बॉम्बे सत्र, १९१५","दिल्ली सत्र, १९१८","कलकत्ता सत्र, १९१७"],"answer":"लाहौर सत्र, 1940"},{"question":"निम्नलिखित में से किसने यूएसए में थियोसोफिकल सोसायटी की स्थापना की?","options":["डॉ एनी बेसेंट","एओ ह्यूम","तिलक और गोखले","मैडम ब्लावात्स्की और ओल्कोट"],"answer":"मैडम ब्लावात्स्की और ओल्कोट"},{"question":"'भारतीय स्वतंत्रता संग्राम, 1857' किसने लिखा था?","options":["आरसी मजूमदार","वीडी सावरकर","एसबी चौधरी","एसएन सेन"],"answer":"वीडी सावरकर"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा शहर महाराजा रणजीत सिंह की राजधानी थी?","options":["अमृतसर","पटियाला","लाहौर","कपूरथला"],"answer":"लाहौर"},{"question":"निम्नलिखित में से किसमें अंतर्राष्ट्रीय गांधी पुरस्कार प्रदान किया जाता है?","options":["गांधी मेमोरियल लेप्रोसी फाउंडेशन","संयुक्त राष्ट्र","भारत सरकार","गांधी फाउंडेशन"],"answer":"गांधी मेमोरियल लेप्रोसी फाउंडेशन"},{"question":"प्रथम औद्योगिक क्रांति कहाँ हुई थी?","options":["इंग्लैंड","यूएसए","फ्रांस","जर्मनी"],"answer":"इंग्लैंड"},{"question":"आंग सान सू की जनरल आंग सान की बेटी हैं, जिन्हें आधुनिक बर्मा का पिता भी कहा जाता है। वह बर्मा की निम्नलिखित में से किस पार्टी का नेतृत्व करती हैं?","options":["बर्मा संघ की राष्ट्रीय परिषद","नेशनल लीग फॉर डेमोक्रेसी","संघ एकजुटता और विकास संघ","बर्मा की कम्युनिस्ट पार्टी"],"answer":"नेशनल लीग फॉर डेमोक्रेसी"},{"question":"एक लेखक और बुद्धिजीवी राजनारायण बसु का नाम भारत के निम्नलिखित में से किस नोबेल पुरस्कार विजेता से जुड़ा है?","options":["अमर्त्य सेन","रवींद्रनाथ टैगोर","सीवी रमन","एस चंद्रशेखर"],"answer":"रवींद्रनाथ टैगोर"},{"question":"निम्नलिखित में से किसे सिख प्रवासी का पहला सदस्य माना जाता है?","options":["महाराजा दलीप सिंह","महाराजा शेर सिंह","महाराजा नौ निहाल सिंह","महाराजा खड़क सिंह"],"answer":"महाराजा दलीप सिंह"},{"question":"ब्रिटिश सरकार ने हेग अफीम कन्वेंशन पर किस वर्ष हस्ताक्षर किए थे?","options":["१९१०","१९११","१९१२","१९१३"],"answer":"१९१२"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सबसे पहले भारत में स्थापित किया गया था?","options":["टाटा मौलिक अनुसंधान संस्थान","संगीत नाटक अकादमी","सिंदरी उर्वरक कारखाना","नेशनल न्यूज प्रिंट लिमिटेड"],"answer":"सिंदरी फर्टिलाइजर फैक्ट्री"},{"question":"\"विश्वास एक लड़ाई है\" निम्नलिखित में से किस व्यक्तित्व पर जीवनी कृति है?","options":["मोहम्मद अली जिन्ना","खान अब्दुल गफ्फार खान"," मौलाना अबुल कलाम आजाद","उनमें से कोई नहीं"],"answer":"खान अब्दुल गफ्फार खान"},{"question":"निम्नलिखित में से किस ब्रिटिश अधिकारी ने लखनऊ में 1857 के विद्रोह का दमन किया था?","options":["कॉलिन कैंपबेल","जनरल ह्यू रोज","मेजर विलियन टेलर","निकोलसन और हडसन"],"answer":"कॉलिन कैंपबेल"},{"question":"जलियांवाला बाग हत्याकांड कब हुआ था?","options":["१९१७","१९१८","१९१९","१९२०"],"answer":"1919"},{"question":"लाहौर षडयंत्र केस (1928-31) किसके खिलाफ दर्ज किया गया था?","options":["वीडी सावरकर","अरबिंदो घोष","राम प्रसाद बिस्मिल","भगत सिंह"],"answer":"भगत सिंह"},{"question":"निम्नलिखित में से किस गवर्नर जनरल को \"भारत का मुक्तिदाता प्रेस\" कहा जाता था?","options":["लॉर्ड विलियम बेंटिक","सर चार्ल्स मेटकाफ","लॉर्ड ऑकलैंड","लॉर्ड एलेनबरो"],"answer":"सर चार्ल्स मेटकाफ"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का एकमात्र अधिवेशन था जिसकी अध्यक्षता महात्मा गांधी ने की थी?","options":["अमरावती","बेलगाम","नागपुर","कराची"],"answer":"बेलगाम"},{"question":"निम्नलिखित में से किसने अखिल भारतीय ट्रेड यूनियन कांग्रेस की स्थापना में प्रमुख भूमिका निभाई?","options":["बसावन सिंह (सिन्हा)","सुबोध बनर्जी","लाला लाजपत राय","अशोक मेहता"],"answer":"लाला लाजपत राय"},{"question":"निम्नलिखित में से किस तारीख को दूसरा गोलमेज सम्मेलन आयोजित किया गया था?","options":["17 नवंबर, 1932","12 नवंबर, 1930","7 सितंबर, 1931","7 सितंबर, 1932"],"answer":"7 सितंबर, 1931"},{"question":"अलीनगर की संधि पर _____ में हस्ताक्षर किए गए थे?","options":["फरवरी १७५६","सितंबर १७५६","फरवरी १७५७","अप्रैल १७५७"],"answer":"फरवरी १७५६"},{"question":"9 अगस्त 1925 को भारतीय इतिहास में निम्नलिखित में से किस घटना के लिए जाना जाता है?","options":["चौरी चौरा घटना","काकोरी ट्रेन डकैती","जलियांवाला बाग घटना","कानपुर की जब्ती"],"answer":"काकोरी ट्रेन डकैती"},{"question":"1916 में भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस और _________ के बीच लखनऊ समझौते पर हस्ताक्षर किए गए थे?","options":["मुस्लिम लीग","लॉर्ड इरविन","ग़दर पार्टी","एचआरएसए"],"answer":"मुस्लिम लीग"},{"question":"यंडाबो की संधि निम्नलिखित में से किस राज्य से संबंधित है?","options":["पंजाब","असम","कर्नाटक","ओडिशा"],"answer":"असम"},{"question":"निम्नलिखित में से किस अधिनियम ने फोर्ट विलियम में सुप्रीम कोर्ट ऑफ ज्यूडिकेचर बनाया?","options":["रेगुलेटिंग एक्ट 1773","भारतीय परिषद अधिनियम १८६१","१७८३ का डुंडास विधेयक","१८३३ का चार्टर अधिनियम"],"answer":"रेगुलेटिंग एक्ट 1773"},{"question":"1857 के विद्रोह के दौरान, निम्नलिखित में से किसे एक जमींदार मित्र ने धोखा दिया और सोते समय अंग्रेजों ने पकड़ लिया और मार डाला?","options":["नाना साहब","तांतिया टोपे","खान बहादुर खान","कुंवर सिंह"],"answer":"तांतिया टोपे"},{"question":"सोवियत संघ के पतन के बाद शीत युद्ध की समाप्ति के ठीक बाद 1992 में निम्नलिखित में से कौन सी नीति शुरू की गई थी?","options":["आर्थिक उदारीकरण","पूर्व की ओर देखो नीति","राष्ट्रीय जनसंख्या नीति","शिक्षा पर राष्ट्रीय नीति"],"answer":"पूर्व की ओर देखो नीति"},{"question":"निम्नलिखित में से किस महीने में भारत और पाकिस्तान हर साल अपनी परमाणु स्थापना सूचियों का आदान-प्रदान करते हैं?","options":["जनवरी","फरवरी","मार्च","अप्रैल"],"answer":"जनवरी"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन भारत की स्वतंत्रता के समय मद्रास प्रेसीडेंसी का प्रधान मंत्री था?","options":["पीएस कुमारस्वामी राजा","ओपी रामास्वामी रेड्डीयार","तंगुतुरी प्रकाशम","कला वेंकट राव"],"answer":"ओपी रामास्वामी रेड्डीयार"},{"question":"केवल पागलखाने के बाहर पागल लोग ही स्वतंत्रता के बारे में सोच या बात कर सकते थे\"  निम्नलिखित में से किसने स्वराज्य के नवोदित विचार के संदर्भ में यह टिप्पणी की थी?","options":["लॉर्ड हार्डिंग","बाल गंगाधर तिलक","गोपाल कृष्ण गोखले","फिरोज शाह मेहता"],"answer":"गोपाल कृष्ण गोखले"},{"question":"निम्नलिखित में से किसने बरेली में 1857 के विद्रोह का नेतृत्व किया था?","options":["लियाकत अली","मौलवी अहमदुल्ला","बिरजिस कादिर","खान बहादुर खान"],"answer":"खान बहादुर खान"},{"question":"“सिपाही विद्रोह 1857” पुस्तक के लेखक कौन थे?","options":["एचपी चट्टोपाध्याय","एसएन सेन","पीसी जोशी","आरसी मजूमदार"],"answer":"एचपी चट्टोपाध्याय"},{"question":"स्वतंत्र भारत के प्रथम गवर्नर जनरल कौन थे?","options":["लॉर्ड वेवेल","जनरल कोडंडेरा मडप्पा","चक्रवर्ती राजगोपालाचारी","लॉर्ड माउंटबेटन"],"answer":"लॉर्ड माउंटबेटन"},{"question":"निम्नलिखित में से किस वायसराय ने 1882 में वर्नाक्यूलर प्रेस एक्ट को निरस्त कर दिया था?","options":["लॉर्ड रिपन","लॉर्ड रिपन","लॉर्ड एल्गिन-द्वितीय","लॉर्ड कर्जन"],"answer":"लॉर्ड रिपन"},{"question":"अंग्रेजों ने भारत के पूर्वी भाग में सबसे पहले अपने कारखाने कहाँ खोले थे?","options":["असम","उड़ीसा","बिहार","सिक्किम"],"answer":"उड़ीसा"},{"question":"जब ईस्ट इंडिया कंपनी अस्तित्व में आई थी, इंग्लैंड पर शासन किया गया था","options":["हनोवेरियन","स्टुअर्ट्स","नॉर्मन्स","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"नॉर्मन्स"},{"question":"बंगाल में, ईस्ट इंडिया कंपनी का मुख्यालय स्थित था","options":["फोर्ट सेंट डेविड","फोर्ट विलियम","फोर्ट सेंट जॉर्ज","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"फोर्ट विलियम"},{"question":"बंगाल का प्रथम गवर्नर-जनरल था","options":["रॉबर्ट क्लाइव","विलियम बेंटिक","वेलेस्ली","वारेन हेस्टिंग्स"],"answer":"वारेन हेस्टिंग्स"},{"question":"भारत के पहले गवर्नर जनरल थे","options":["लॉर्ड एमहर्स्ट","लॉर्ड विलियम बेंटिक","सर चार्ल्स मेटकाफ","रॉबर्ट क्लाइव"],"answer":"लॉर्ड विलियम बेंटिक"},{"question":"सती को अवैध और दंडनीय घोषित किया गया था","options":["लॉर्ड विलियम बेंटिक","लॉर्ड रिपन","लॉर्ड कैनिंग","लॉर्ड डलहौजी"],"answer":"लॉर्ड विलियम बेंटिक"},{"question":"1920 में बॉम्बे में आयोजित अखिल भारतीय कांग्रेस के पहले सत्र की अध्यक्षता की गई थी","options":["जेएल नेहरू","वीवी गिरी","लाला लाजपत राय","एमएम जोशी"],"answer":"लाला लाजपत राय"},{"question":"1885 में पुणे में फर्ग्यूसन कॉलेज की स्थापना किसने की","options":["डेक्कन एजुकेशनल सोसाइटी","भारतीय सेवक समाज","समाज सेवा संघ","थियोसोफिकल सोसाइटी"],"answer":"डेक्कन एजुकेशनल सोसाइटी"},{"question":"भारत में पहला अंग्रेजी समाचार पत्र","options":["बंगाल गजट","कलकत्ता गजट","बंगाल जर्नल","बॉम्बे हेराल्ड"],"answer":"बंगाल गजट"},{"question":"\"बाबुविवाह\" पुस्तक किसने लिखी है","options":["राजा राममोहन राय","पंडित रामबाई","ईश्वर चंद्र विद्यासागर","रवींद्रनाथ टैगोर"],"answer":"ईश्वर चंद्र विद्यासागर"},{"question":"सबसे पहले भगवद गीता का अंग्रेजी में अनुवाद किसने किया","options":["विलियम जोन्स","चार्ल्स विल्किन्स","अलेक्जेंडर कनिंघम","जॉन मार्शल"],"answer":"चार्ल्स विल्किंस"},{"question":"19वीं शताब्दी में युवा बंगाल आंदोलन को किसने प्रेरित किया?","options":["राम तनु लाहिरी","हेनरी विवियन दोरोज़ेव","रसिक कुमार मलिक","प्यारे चंद मित्रा"],"answer":"हेनरी विवियन डोरोज़ेव"},{"question":"निम्नलिखित में से किस चार्टर अधिनियम ने भारत में ईस्ट इंडिया कंपनी के वाणिज्यिक एकाधिकार को समाप्त कर दिया?","options":["१७९३ का चार्टर अधिनियम","१८१३ का चार्टर अधिनियम","१८३३ का चार्टर अधिनियम","१८५३ का चार्टर अधिनियम"],"answer":"१८१३ का चार्टर अधिनियम"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन 1925 के कानपुर अधिवेशन में भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की अध्यक्षता करने वाली पहली भारतीय महिला अध्यक्ष थीं?","options":["सरोजिनी नायडू","एनी बेसेंट","नेल्ली सेनगुप्ता","इंदिरा गांधी"],"answer":"सरोजिनी नायडू"},{"question":"निम्नलिखित में से किसने \"मानव जाति के लिए एक धर्म, एक जाति और एक ईश्वर\" के सिद्धांत का प्रचार किया?","options":["ज्योतिबा फुले","विवेकानंद","श्री नारायण गुरु","डॉ बीआर अम्बेडकर"],"answer":"श्री नारायण गुरु"},{"question":"राज योग, कर्म योग, भक्ति योग और ज्ञान योग भारत के निम्नलिखित समाज सुधारकों में से किसके कार्य हैं?","options":["एमजी रानाडे","स्वामी विवेकानंद","रामकृष्ण परमहंस","राजा राम मोहन रॉय"],"answer":"स्वामी विवेकानंद"},{"question":"निम्नलिखित में से किसे भारत में पोर्टफोलियो प्रणाली शुरू करने के लिए जाना जाता है?","options":["लॉर्ड डलहौजी","लॉर्ड कैनिंग","लॉर्ड एल्गिन","सर जॉन लॉरेंस"],"answer":"लॉर्ड कैनिंग"},{"question":"भारतीय स्वतंत्रता अधिनियम 1947 को किस तारीख को शाही स्वीकृति मिली?","options":["१८ जून १९४७","१८ जुलाई १९४७","१८ मार्च १९४७","१८ अप्रैल १९४७"],"answer":"१८ जुलाई १९४७"},{"question":"नामग्याल राजशाही एक समय में भारत के निम्नलिखित वर्तमान राज्यों में से किस पर शासन करती थी?","options":["अरुणाचल प्रदेश","मेगाहालय","नागालैंड","सिक्किम"],"answer":"सिक्किम"},{"question":"बंगाल का विभाजन किस वर्ष रद्द कर दिया गया था?","options":["१९०९","१९१०","१९११","१९१२"],"answer":"1911"},{"question":"भारत में पहली बार आईएएस (आईसीएस नहीं) परीक्षा किस वर्ष आयोजित की गई थी?","options":["१९४९","१९५०","1951","1953"],"answer":"1950"},{"question":"'मुस्लिम फकीरों' के संस्थापक नेता कौन थे?","options":["मजनू शाह","दादू मियां","टीपू","चिराग अली शाह"],"answer":"मजनू शाह"},{"question":"प्रसिद्ध पुस्तक \"गुलामगिरी\" किसके द्वारा लिखी गई थी:","options":["बीआर अंबेडकर","नारायण गुरु","ज्योतिबा फुले","एमपी पिल्लै"],"answer":"ज्योतिबा फुले"},{"question":"निम्नलिखित में से किसे भारतीय क्रांतिकारियों की माता के रूप में जाना जाता है?","options":["सरोजिनी नायडू","मैडम कामा","उषा मेहता","एनी बेसेंट"],"answer":"मैडम कामा"},{"question":"भारत में किस वर्ष अंग्रेजी को शिक्षा का माध्यम बनाया गया?","options":["१८४४ ई.","१८३५ ई.","१८३३ ई.","१८१३ ई"],"answer":"१८३५ ई."},{"question":"भारत छोड़ो आंदोलन के दौरान 1942 से 1944 के बीच भारत के निम्नलिखित में से किस राज्य में समानांतर सरकार चल रही थी?","options":["ओडिशा","तमिलनाडु","बिहार","पश्चिम बंगाल"],"answer":"पश्चिम बंगाल"},{"question":"निम्नलिखित में से किसने तत्वबोधिनी सभा की स्थापना की?","options":["राजा राममोहन राय","देवेंद्रनाथ टैगोर","केशुब चंद्र सेन","द्वारकानाथ टैगोर"],"answer":"देवेंद्रनाथ टैगोर"},{"question":"ईस्ट इंडिया कंपनी की कमियों को दूर करने के लिए ब्रिटिश सरकार द्वारा कौन सा अधिनियम पेश किया गया था?","options":["पिट्स इंडिया एक्ट","ब्रिटिश यूनियन एक्ट","1707 यूनियन ऑफ एक्ट","इंडिया एक्ट 1784"],"answer":"पिट्स इंडिया एक्ट"},{"question":"निम्नलिखित में से किस स्थान पर महात्मा गांधी द्वारा ग्रीन पैम्फलेट जारी किया गया था?","options":["कलकत्ता","सूरत","राजकोट","साबरमती"],"answer":"राजकोट"},{"question":"निम्नलिखित में से किस तारीख को दूसरा गोलमेज सम्मेलन आयोजित किया गया था?","options":["17 नवंबर, 1932","12 नवंबर, 1930","7 सितंबर, 1931","7 सितंबर, 1932"],"answer":"7 सितंबर, 1931"},{"question":"ब्रिटिश साम्राज्य पूरी तरह से सड़ चुका है, हर दिशा में भ्रष्ट और अत्याचारी और मतलबी है। उपरोक्त कथन ____ द्वारा दिया गया था?","options":["श्रीमती एनी बेसेंट","डब्ल्यू डिग्बी","सिस्टर निवेदिता","विलियम वेडरबर्न"],"answer":"सिस्टर निवेदिता"},{"question":"कांग्रेस के अधिवेशन की अध्यक्षता करने वाले पहले अंग्रेज ____ थे?","options":["जॉर्ज यूल","डफरिन","डब्ल्यू वेडरबर्न","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"जॉर्ज यूल"},{"question":"1916 में भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस और _________ के बीच लखनऊ समझौते पर हस्ताक्षर किए गए थे?","options":["मुस्लिम लीग","लॉर्ड इरविन","ग़दर पार्टी","एचआरएसए"],"answer":"मुस्लिम लीग"},{"question":"सुपर फाइटर्स की MIG सीरीज निम्नलिखित में से किस ________ से भारत आई है?","options":["रूस","यूएसए","यूके","फ्रांस"],"answer":"रूस"},{"question":"निम्नलिखित में से किस संगठन द्वारा “इंडियन सोशियोलोजिस्ट्स” नामक पत्रिका प्रकाशित की जाती थी?","options":["इंडिया हाउस","ग़दर पार्टी","ब्रिटिश इंडिया एसोसिएशन","बर्लिन समिति"],"answer":"इंडिया हाउस"},{"question":"“नील दर्पण” नाटक के द्वारा दीनबन्धु मित्र ने किसकी दयनीय स्थिति को दर्शाया है?","options":["बंगाली शिल्पकार","नील की खेती करने वाले किसान","भूमिहीन मजदूर","उपरोक्त सभी"],"answer":"नील की खेती करने वाले किसान"},{"question":"ब्रिटश राज के विरुद्ध आन्दोलन के लिए “नौजवान भारत सभा” की स्थापना किसने की?","options":["चन्द्र शेखर आजाद","सूर्य सेन","भगत सिंह","विनायक दामोदर सावरकर"],"answer":"भगत सिंह"},{"question":"कांग्रेस के कराची अधिवेशन में “मौलिक अधिकार तथा राष्ट्रीय आर्थिक नीति” पर प्रस्ताव पारित किया गया, कांग्रेस के कराची अधिवेशन की अध्यक्षता किसने की थी?","options":["मौलाना अबुल कलाम आजाद","जवाहर लाल नेहरु","सरदार वल्लभ पटेल","सुभाष चन्द्र बोस"],"answer":"सरदार वल्लभ पटेल"},{"question":"चटगाँव शस्त्रागार कांड के नायक कौन थे?","options":["गणेश घोष","चंद्रशेखर आजाद","सूर्य सेन","लाला हरदयाल"],"answer":"सूर्य सेन"},{"question":"1939 में भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के त्रिपुरी अधिवेशन में सुभाष चन्द्र बोस पुनः कांग्रेस के अध्यक्ष चुने गये, इस चुनाव में उन्होंने गांधीजी के किस उम्मीदवार को हराया?","options":["डॉ राजेंद्र प्रसाद","जे. बी. कृपलानी","पट्टाभी सीतारमैया","नेली सेनगुप्ता"],"answer":"पट्टाभी सीतारमैया"},{"question":"भारत में साम्यवाद के पथप्रदर्शक कौन थे?","options":["श्रीपाद अमृत डांगे","एम. आर. जयकर","एम. एन. रॉय","नलिन गुप्ता"],"answer":"एम. एन. रॉय"},{"question":"ईश्वर चन्द्र विद्यासागर 19वीं शताब्दी के महान समाज सुधारक थे, उन्होंने किस सामाजिक कार्य के लिए संघर्ष किया?","options":["महिला शिक्षा","विधवा पुनर्विवाह","सती प्रथा की समाप्ति","छुआछूत"],"answer":"विधवा पुनर्विवाह"},{"question":"महात्मा गाँधी के दांडी मार्च के साथ किस जन आन्दोलन की शुरुआत हुई?","options":["खिलाफत आन्दोलन","असहयोग आन्दोलन","सविनय अवज्ञा आन्दोलन","भारत छोड़ो आन्दोलन"],"answer":"सविनय अवज्ञा आन्दोलन"},{"question":"श्रीरंगपट्टनम में “ट्री ऑफ़ लिबर्टी” (स्वंत्रतता का पेड़) का पौधरोपण किसने किया था?","options":["हैदर अली","टीपू सुल्तान","चीन किलीच खान","मुर्शीद कुली खान"],"answer":"टीपू सुल्तान"},{"question":"भारत में पहली ब्रिटिश प्रेसीडेंसी किस स्थान पर स्थापित की गयी?","options":["सूरत","मद्रास","बंगाल","बॉम्बे"],"answer":"सूरत"},{"question":"6 जुलाई, 1905 को बंगाल के बंटवारे की खबर सबसे पहले किस समाचार पत्र ने छापी?","options":["स्वराज","संजीवनी","कालांतर","आनंदबाज़ार पत्रिका"],"answer":"संजीवनी"},{"question":"अंग्रेजों द्वारा पारित किये गए रेगुलेशन XVII का सम्बन्ध किस से था?","options":["सती प्रथा की समाप्ति","अपील के प्रांतीय न्यायालयों की समाप्ति","डाकुओं का दमन","दासता की समाप्ति"],"answer":"सती प्रथा की समाप्ति"},{"question":"1897 में परोपकार तथा सामाजिक कार्य जारी रखने के लिए “रामकृष्ण मिशन” की स्थापना किसने की?","options":["रामकृष्ण परमहंस","स्वामी दयानंद सरस्वती","स्वामी विवेकानंद","ब्लावाट्स्की व ऑलकॉट"],"answer":"स्वामी विवेकानंद"},{"question":"ब्रिटिश काल में “भारतीय स्वतंत्रता समिति” की स्थापना किस देश में की गयी थी?","options":["फ्रांस","ब्रिटेन","जर्मनी","अमेरिका"],"answer":"जर्मनी"},{"question":"इल्बर्ट विधेयक का विवाद किस वाइसराय से सम्बंधित था?","options":["लॉर्ड कर्ज़न","लॉर्ड लिट्टन","लॉर्ड रिपन","लॉर्ड हार्डिंग"],"answer":"लॉर्ड रिपन"},{"question":"“न्यू इंडिया” व “कॉमनवील” नामक समाचार पत्र किसके द्वारा शुरू किये गए?","options":["मदन मोहन मालवीय","एस. सुब्रमण्यम अय्यर","एनी बेसंट","लाला लाजपत राय"],"answer":"एनी बेसं"},{"question":"भारत में सबसे पहले राष्ट्रीय ध्वज को किस स्थान पर फहराया गया था?","options":["लखनऊ","नागपुर","कोलकता","दिल्ली"],"answer":"कोलकता"},{"question":"भारत की आजादी के बाद “पेप्सू” क्या बना?","options":["पार्ट ए राज्य","पार्ट बी राज्य","पार्ट सी राज्य","पार्ट डी राज्य"],"answer":"पार्ट बी राज्य"},{"question":"“काकोरी ट्रेन डकेती” में चन्द्र शेखर आज़ाद का सहयोग किस महिला ने किया?","options":["राजकुमारी गुप्ता","कुसुम अगरवाल","प्रकाशवती यक्षपाल","बसंती देवी"],"answer":"राजकुमारी गुप्ता"},{"question":"चीन, मेसोपोटामिया और पर्शिया में भारतीय सैनिकों के इस्तेमाल के खिलाफ कांग्रेस के किस अधिवेशन में प्रस्ताव पारित किया गया?","options":["कलकत्ता अधिवेशन, 1920","दिल्ली अधिवेशन, 1923","मद्रास अधिवेशन, 1927","कराची अधिवेशन, 1931"],"answer":"मद्रास अधिवेशन, 1927"},{"question":"गाँधी-इरविन समझौते के लिए भारतीय कांग्रेस के तीन महत्वपूर्ण सदस्यों ने गांधीजी को राज़ी किया, नीचे दिए गए विकल्पों में से कौन सा व्यक्ति इस कार्य में शामिल नहीं था?","options":["तेज बहादुर सप्रू","एम. आर. जयकर","वी. एस. श्रीनिवास शास्त्री","पुरषोत्तम दास टंडन"],"answer":"पुरषोत्तम दास टंडन"},{"question":"निम्नलिखित में से किस संधि के कारण रघुनाथ राव को पेंशन पर सेवानिवृत्त होना पड़ा?","options":["बस्सें की संधि","सल्बाई की संधि","पूना की संधि","मद्रास की संधि"],"answer":"सल्बाई की संधि"},{"question":"स्वतंत्रता से पहले के काल में एक समिति द्वारा पेश की सिफारिशों का अवलोकन कीजिये :","options":["जैक्सन समिति","बेरिंग समिति","भोर समिति","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"भोर समिति"},{"question":"“कांग्रेस वास्तव में बिना हथियारों के गृहयुद्ध में है”","options":["लार्ड डफरिन","मुहम्मद अली जिन्नाह","सय्यद अहमद खान","लार्ड कर्ज़न"],"answer":"सय्यद अहमद खान"},{"question":"महेश्वर (केंद्रीय भारत) की महारानी किस वंश से सम्बंधित थीं?","options":["सिंधिया","पेशवा","होलकर","राजपूत"],"answer":"होलकर"},{"question":"“भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की शुरूआत किसी भारतीय द्वारा नहीं की जा सकती थी, यदि किसी भारतीय ने ऐसा आन्दोलन शुरू किया होता जिसमे सभी भारतीयों को साथ लेकर चलना है, तो सारे अफसर इस आन्दोलन को शुरू ही नहीं होने देते”।","options":["जवाहर लाल नेहरु","बाल गंगाधर तिलक","दादाभाई नोरोजी","गोपाल कृष्ण गोखले"],"answer":"गोपाल कृष्ण गोखले"},{"question":"1946 के रॉयल इंडियन नेवी के विद्रोह को समाप्त करने के लिए किसने घोषणा की?","options":["लियाक़त अली खान","सरदार पटेल","डॉ. अम्बेदकर","मोहम्मद अली जिन्नाह"],"answer":"मोहम्मद अली जिन्नाह"},{"question":"इनमे से बंगाल के किस  शासक ने ज़र्बे मुर्शिदाबाद नामक सिक्का जारी किया?","options":["मीर जाफर","मीर कासिम","मुर्शिद कुली खान","शुजा-उद-दीन मुहम्मद खान"],"answer":"मुर्शिद कुली खान"},{"question":"18 फरवरी, 1911 को भारत में हवाई जहाज़ ने पहली कमर्शियल उड़ान भरी, यह उड़ान किन दो स्थानों के बीच भरी गयी?","options":["मुंबई से पुणे","इलाहबाद से नैनी","आगरा से दिल्ली","मुंबई से नासिक"],"answer":"इलाहबाद से नैनी"},{"question":"भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के लिए सेफ्टी वाल्व का सिद्धांत किसने दिया था?","options":["बाल गंगाधर तिलक","लाला लाजपत राय","बिपिनचन्द्र पाल","एम. एन. रॉय"],"answer":"लाला लाजपत राय"},{"question":"“पेरिस इंडियन सोसाइटी” किस स्थापना निम्नलिखित में से किसने की?","options":["एस. आर. राणा","भीकाजी कामा","तारकनाथ","लाला हरदयाल"],"answer":"भीकाजी कामा"},{"question":"1857 के विद्रोह के बाद, ब्रिटिश सरकार ने गवर्नमेंट ऑफ़ इंडिया एक्ट, 1858 के द्ववारा प्रत्यक्ष रूप में भारत सरकार का कार्य अपने हाथ में लिया, इस एक्ट के तहत सारी वित्तीय, विधायी व प्रशासनिक शक्तियां किसके पास थीं?","options":["वाइसराय व गवर्नर जनरल","वाइसराय व उसकी परिषद्","भारत के राज्य सचिव और उसकी परिषद्","गवर्नर जनरल"],"answer":"भारत के राज्य सचिव और उसकी परिषद्"},{"question":"“युद्ध के बाद भारत ऐसा घाव बन जायेगा जो ब्रिटिश साम्राज्य की ताकत को क्षीण कर देगा”","options":["लार्ड वेवेल","लार्ड लीनलिथगो","लार्ड माउंटबैटन","सर स्टैफ़ोर्ड क्रिप्प्स"],"answer":"लार्ड वेवेल"},{"question":"महात्मा गाँधी के अनुसार उनके जीवन में त्वरित एवं व्यावहारिक परिवर्तन किस पुस्तक को पढने से आया था?","options":["एना कारेनिना","वॉर एंड पीस","किंगडम ऑफ़ गॉड इस विदइन यू","अन्टू दिस लास्ट"],"answer":"अन्टू दिस लास्ट"},{"question":"निम्नलिखित में से किसे आर्थिक राष्ट्रवाद का पथ-प्रदर्शक माना जाता है?","options":["मदन मोहन मालवीय","आर.सी. दत्त","बिपिन चन्द्र पाल","गोपाल कृष्ण गोखले"],"answer":"आर.सी. दत्त"},{"question":"निम्नलिखित में से “Depressed Classes Mission of India” की स्थापना किसने की?","options":["डॉ भीमराव अम्बेदकर","विट्ठल रामजी शिंदे","अन्नाभाऊ साठे","शांताबाई कामले"],"answer":"विट्ठल रामजी शिंदे"},{"question":"इम्पीरियल विधान परिषद् में 6-10 के बच्चों के लिए अनिवार्य शिक्षा के सम्बन्ध असफल बिल किसके द्वारा पेश किया गया था?","options":["व्योमेश चन्द्र बेन्नर्जी","गोपाल कृष्ण गोखले","महादेव गोविन्द रानाडे","मदन मोहन मालवीय"],"answer":"गोपाल कृष्ण गोखले"},{"question":"भारत में राष्ट्रवाद का पिता किसे माना जाता है?","options":["राजा राममोहन रॉय","बाल गंगाधर तिलक","महात्मा गाँधी","दादाभाई नोरोजी"],"answer":"राजा राममोहन रॉय"},{"question":"निम्नलिखित में से भारत के किस शहर ने सबसे पहले सत्याग्रह का उदाहरण देखा?","options":["सूरत","खेड़ा","चंपारण","अहमदाबाद"],"answer":"अहमदाबाद"},{"question":"भारत में सबसे पहले राष्ट्रीय ध्वज को किस स्थान पर फहराया गया था?","options":["लखनऊ","नागपुर","कोलकता","दिल्ली"],"answer":"कोलकता"},{"question":"निम्नलिखित में से किस घटना के बाद “कैबिनेट मिशन” को निष्क्रिय माना जाने लगा?","options":["मुस्लिम लीग द्वारा “सीधी कार्यवाही” की घोषणा के बाद","मुस्लिम लीग द्वारा संविधान सभा का बहिष्कार","अंतरिम सरकार का निर्माण","एटली की घोषणा"],"answer":"एटली की घोषणा"},{"question":"1905 में बंगाल के विभाजन के बाद बंगाल में कई आन्दोलन हुए जैसे बहिष्कार, स्वदेशी, राष्ट्रीय शिक्षा इत्यादि। इनमे से “बहिष्कार” आन्दोलन किस से प्रेरित था?","options":["दक्षिण अफ्रीका में महात्मा गाँधी द्वारा विदेशी वस्तुओं का बहिष्कार","चीनी लोगों द्वारा अमेरिकी वस्तुओं का बहिष्कार","आयरिश लोगों द्वारा ब्रिटिश लैंड एजेंट्स का बहिष्कार","चीनी लोगों द्वारा जापानी उत्पादों का बहिष्कार"],"answer":"चीनी लोगों द्वारा अमेरिकी वस्तुओं का बहिष्कार"},{"question":"निम्नलिखित में से किस शासक ने “सहायक गठबंधन संधि” पर हस्ताक्षर किये, जिसके द्वारा ब्रिटिश सेना को राज्य की सीमा के अन्दर रखा गया और बदले में उन्हें कुछ क्षेत्र दिया गया?","options":["हैदराबाद","अवध","पूना","मैसूर"],"answer":"अवध"},{"question":"निम्नलिखित में से किस गवर्नर के कार्यकाल में अंग्रेजों ने कुर्ग पर कब्ज़ा किया?","options":["लार्ड विलियम बेंटिंक","लार्ड ऑकलैंड","लार्ड एलेनबोरो","लार्ड कॉर्नवालिस"],"answer":"लार्ड विलियम बेंटिंक"},{"question":"पुराने जकार्ता में स्थित “जकार्ता हिस्ट्री म्यूजियम” का उपयोग किसके द्वारा मुख्यालय के तौर पर किया गया था?","options":["ब्रिटिश ईस्ट इंडिया कंपनी","डच ईस्ट इंडिया कंपनी","पुर्तगाली ईस्ट इंडिया कंपनी","डेनिश ईस्ट इंडिया कंपनी"],"answer":"डच ईस्ट इंडिया कंपनी"},{"question":"अलिया विश्वविद्यालय सबसे पहले मुस्लिम विश्वविद्यालय में से एक है, यह विश्विद्यालय किस राज्य में स्थित है?","options":["गुजरात","पश्चिम बंगाल","तमिलनाडु","उत्तर प्रदेश"],"answer":"पश्चिम बंगाल"},{"question":"1934 में जय प्रकाश नारायण ने किस स्थान पर आल इंडिया कांग्रेस सोशलिस्ट सम्मेलन आयोजित किया था?","options":["लखनऊ","पटना","गया","कलकत्ता"],"answer":"लखनऊ"},{"question":"ब्रिटिश काल में सर्वोच्च न्यायालय कौन सा होता था?","options":["फ़ेडरल कोर्ट","प्रेसीडेंसी सुप्रीम कोर्ट","प्रिवी कौंसिल","इंग्लैंड का सर्वोच्च न्यायालय"],"answer":"प्रिवी कौंसिल"},{"question":"“फैथ इज ए बैटल” किसकी जीवनी है?","options":["मोहम्मद अली जिन्नाह","खान अब्दुल गफ्फार खान","मौलाना अबुल कलाम आजाद","उपरोक्त में से कोई भी नहीं"],"answer":"खान अब्दुल गफ्फार खान"},{"question":"गुट निरपेक्ष आन्दोलन के पहले महासचिव कौन थे?","options":["गमाल अब्दुल नसीर","जवाहर लाल नेहरु","जोसिप बरोज़ टीटो","सुकर्णो"],"answer":"जोसिप बरोज़ टीटो"},{"question":"इनमे से किस अधिवेशन में कांग्रेस ने 1916 में मुस्लिम लीग को अलग मतदाताओं के सम्बन्ध में छूट दी थी?","options":["कलकत्ता","लखनऊ","इलाहबाद","लाहौर"],"answer":"लखनऊ"},{"question":"पूर्व के देशों में पुर्तगाल के एकाधिकार को किस यूरोपीय देश ने क्षीण किया?","options":["फ्रांस","नीदरलैंड","ब्रिटेन","स्वीडन"],"answer":"नीदरलैंड"},{"question":"निम्नलिखित में से किस अधिनियम को अराजक व क्रांतिकारी अपराध एक्ट, 1919 भी कहा जाता है?","options":["शस्त्र अधिनियम","पिट्स इंडिया एक्ट","इल्बर्ट बिल","रोलेट एक्ट"],"answer":"रोलेट एक्ट"},{"question":"भारत में “सहायक गठबंधन” किसने शुरू किया?","options":["लार्ड क्लाईव","लार्ड वेल्लेस्ले","लार्ड कन्निंघम","लार्ड कैनिंग"],"answer":"लार्ड वेल्लेस्ले"},{"question":"किस संधि के द्वारा अंग्रेजों ने बंगाल, बिहार और ओडिशा के दीवानी अधिकार प्राप्त किये?","options":["अलीनगर","फैजाबाद","इलाहबाद","बनारस"],"answer":"इलाहबाद"},{"question":"1613 में सूरत में कारखाना स्थापित करने के लिए किसने जहागीर को राज़ी किया?","options":["अंग्रेजों और पुर्तगालियों के बीच समझौता","पुर्तगालियों को बाहर करने के लिए मुग़ल सम्राट को नौसेनिक सहायता की पेशकश","नूरजहाँ को रिश्वत","अंग्रेजों के हाथों पुर्तगाली नौसेना की हार"],"answer":"अंग्रेजों के हाथों पुर्तगाली नौसेना की हार"},{"question":"निम्नलिखित में से 1912 में दिल्ली षड़यंत्र किसके द्वारा रचा गया था?","options":["रासबिहारी बोस","भाई परमानन्द","सचिन्द्रनाथ सान्याल","सोहन लाल पाठक"],"answer":"रासबिहारी बोस"},{"question":"ए.ओ. ह्यूम की जीवनी किसके द्वारा लिखी गयी थी?","options":["डब्ल्यू. वेडरबर्न","लार्ड डफरिन","जे.चार्ल्स","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"डब्ल्यू. वेडरबर्न"},{"question":"“मानवता के लिए एक धर्म, एक जाती और एक ईश्वर” का सिद्धांत किसने दिया था?","options":["ज्योतिबा फुले","विवेकानंद","श्री नारायण गुरु","डॉ. भीमराव अम्बेदकर"],"answer":"श्री नारायण गुरु"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सी पुस्तक गांधीजी द्वारा लिखी गयी थी?","options":["हिन्दू व्यू ऑफ़ लाइफ","हिन्द स्वराज","डिस्कवरी ऑफ़ इंडिया","माय ट्रुथ"],"answer":"हिन्द स्वराज"},{"question":"1924-25 के वैकोम सत्याग्रह में किसने महत्वपूर्ण भूमिका निभाई?","options":["टी.के. माधवन","मुलूर एस. पद्मनाभ पनिक्कर","बलराम वर्मा","के. केलाप्पन"],"answer":"के. केलाप्पन"},{"question":"1867 में नबगोपाल मित्रा ने हिन्दू मेला की शुरुआत किस स्थान पर की थी?","options":["कलकत्ता","दिल्ली","इलाहाबाद","वाराणसी"],"answer":"कलकत्ता"},{"question":"निम्नलिखित में से किस बंगाली लेखक ने हिंदी को भारत की राष्ट्र भाषा बनाने का सुझाव दिया था?","options":["भूदेव मुखर्जी","दीनबंधु मित्रा","मधुसूदन दत्ता","काली प्रसन्ना सिन्हा"],"answer":"भूदेव मुखर्जी"},{"question":"भारतीय क्रांतिकारियों की माता किसे कहा जाता है?","options":["एनी बेसंट","सरोजिनी नायडू","मैडम कामा","उषा मेहता"],"answer":"मैडम कामा"},{"question":"निम्नलिखित में से महाराजा रणजीत सिंह की राजधानी किस स्थान पर स्थित थी?","options":["अमृतसर","पटियाला","लाहौर","कपूरथला"],"answer":"लाहौर"},{"question":"कर्ज़न विली की हत्या मदन लाल धींगरा ने लन्दन में की थी, कर्ज़न विल्ली क्या थे?","options":["भारत सचिव","भारत सचिव के सलाहकार","क़ानूनी सदस्य","गवर्नर जनरल"],"answer":"भारत सचिव के सलाहकार"},{"question":"कंपनी शासन के दौरान विधवा पुनर्विवाह अधिनियम किसके द्वारा तैयार किया गया था?","options":["लार्ड कैनिंग","लार्ड डलहौज़ी","लार्ड हार्डिंग","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"लार्ड डलहौज़ी"},{"question":"1922 में भील सेवा मालन की स्थापना किसने की थी?","options":["नारायण मल्हार जोशी","अमृतलाल विट्ठलदास ठक्कर","ज्योतिबा फुले","बाबा आमटे"],"answer":"अमृतलाल विट्ठलदास ठक्कर"},{"question":"शिवाजी का “अष्टप्रधान” में कौन शामिल नहीं था?","options":["सुमंत","मजुमदार","वकियानाविस","वकील"],"answer":"वकील"},{"question":"“भारतीय क्रान्ति” का पिता किसे कहा जाता है?","options":["दादाभाई नोरोजी","गोपाल कृष्ण गोखले","महात्मा गाँधी","बाल गंगाधर तिलक"],"answer":"बाल गंगाधर तिलक"},{"question":"अकबर से गुजरात में व्यापार के लिए फरमान प्राप्त करने के प्रयास किस अंग्रेज़ व्यक्ति ने किया था?","options":["राल्फ फिच","जॉन मिल्डनहॉल","सर थॉमस रो","थॉमस स्टीफंस"],"answer":"जॉन मिल्डनहॉल"},{"question":"हिन्दू महासभा का आयोजन सबसे पहले 1914 में पहली बार किस स्थान पर किया गया था?","options":["हरिद्वार","इलाहबाद","वाराणसी","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"हरिद्वार"},{"question":"दक्षिणा अफ्रीका से लौटने के बाद गांधीजी का भारत में पहला सफल सत्याग्रह कौन सा था?","options":["चौरी-चौरा","दांडी","चंपारण","बारदोली"],"answer":"चंपारण"},{"question":"शिवाजी ने 8 मंत्रियों के परिषद् का गठन किया था, उस परिषद् का नाम","options":["न्याय प्रधान","अष्ट सेना","अष्ट सिद्धि","अष्ट प्रधान"],"answer":"अष्ट प्रधान"},{"question":"“इंडियन वॉर ऑफ़ इंडिपेंडेंस, 1857” पुस्तक किसने लिखी थी?","options":["आर.सी. मजूमदार","विनायक दामोदर सावरकर","एस.बी. चौधरी","एस.एन. सेन"],"answer":"विनायक दामोदर सावरकर"},{"question":"प्रसिद्ध पुस्तक “गुलामगिरी” के लेखक कौन हैं?","options":["भीमराव अम्बेदकर","नारायण गुरु","ज्योतिबा फुले","एम.पी.पिल्लई"],"answer":"ज्योतिबा फुले"},{"question":"1916 में होम रूल आन्दोलन किसने शुरू किया?","options":["फ्रैंक बेसंट","हेलेना ब्लावाट्स्की","चार्ल्स नोलटन","एनी बेसंट"],"answer":"एनी बेसंट"},{"question":"“चौथ” एकत्रित करने का मुख्य कारण क्या था?","options":["आय स्त्रोत में वृद्धि करना","क्षेत्रों का विस्तार","राजनीतिक प्रभाव को सुदृढ़ करना","मुस्लिम शासकों के विरोध के कारण"],"answer":"आय स्त्रोत में वृद्धि करना"},{"question":"1920 के विवेश अधिवेशन में असहयोग प्रस्ताव किसकी अध्यक्षता में पारित किया गया था?","options":["सी.आर. दास","बिपिन चन्द्र पल","लाला लाजपत राय","मोतीलाल नेहरु"],"answer":"लाला लाजपत राय"},{"question":"कांग्रेस के अधिवेशन की अध्यक्षता करने वाले पहले अंग्रेज़ कौन थे?","options":["जॉर्ज यूल","डफरिन","डब्ल्यू. वेडरबर्न","उपरोक्त में से कोई भी नहीं"],"answer":"जॉर्ज यूल"},{"question":"वॉरेन हेस्टिंग्स सुधार के तहत अपराधिक मामलों के लिए अपीलीय न्यायलय कौन सा था?","options":["सर्किट कोर्ट","प्रांतीय न्यायालय","सदर दीवानी अदालत","सदर निजामत अदालत"],"answer":"सदर दीवानी अदालत"},{"question":"19वीं शताब्दी में सामाजिक और धार्मिक सुधारों का प्रमुख कारण क्या था?","options":["वैज्ञानिक आविष्कार","औद्योगिक क्रांति","पश्चिमी शिक्षा व जाग्रति","समाचार पत्रों का प्रभाव"],"answer":"पश्चिमी शिक्षा व जाग्रति"},{"question":"यह कथन किसे कहा था की अंग्रेजों ने बंगाल में 1765 से 1772 के बीच लूटेरों का राज्य स्थापित किया?","options":["जी.डब्ल्यू. फारेस्ट","लार्ड मैकाले","के.एम.पणिक्कर","नन्द लाल चटर्जी"],"answer":"के.एम.पणिक्कर"},{"question":"बंगाल के विभाजन को किसने रद्द किया था?","options":["लार्ड कर्ज़न","लार्ड मिन्टो","लार्ड हार्डिंग","लार्ड चेम्सफोर्ड"],"answer":"लार्ड हार्डिंग"},{"question":"कृषक आन्दोलन बिजौलिया किस वर्तमान राज्य से सम्बंधित है?","options":["केरल","असम","ओडिशा","राजस्थान"],"answer":"राजस्थान"},{"question":"निम्नलिखित में से किस भारतीय राजकुमार में भारत और विदेशों में क्रांतिकारी आन्दोलनों में सक्रीय रूप से भाग लिया?","options":["राजा अरिन्दमन सिंह","राजा हरी सिंह","राजा कुमार सिंह","राजा महेंद्र प्रताप"],"answer":"राजा महेंद्र प्रताप"},{"question":"“झंडा” सत्याग्रह” के लिए किस शहर को जाना जाता है?","options":["कानपूर","नागपुर","नैनीताल","भोपाल"],"answer":"नागपुर"},{"question":"निम्नलिखित कथन किसके द्वारा कहा गया था?","options":["औरोबिन्दो घोष","खुदीराम बोस","चन्द्र शेखर आजाद","मदन लाल धींगरा"],"answer":"मदन लाल धींगरा"},{"question":"1930 में स्वतंत्रता की घोषणा किसने ड्राफ्ट की थी?","options":["मोतीलाल नेहरु","जवाहरलाल नेहरु","महात्मा गाँधी","सी.आर. दास"],"answer":"महात्मा गाँधी"},{"question":"दूसरा गोलमेज़ सम्मेलन लन्दन में किस स्थान पर आयोजित किया गया था?","options":["सैंट जेम्स पैलेस","किंग्सले पैलेस","बकिंघम पैलेस","10, डाउनिंग स्ट्रीट"],"answer":"सैंट जेम्स पैलेस"},{"question":"द्वितीय विश्व युद्ध के दौरान बत्तग्लिओन आजाद हिंदुस्तान की स्थापना किस देश में की गयी थी?","options":["जापान","जर्मनी","इटली","सिंगापुर"],"answer":"इटली"},{"question":"1893 में गणपति त्योहार किसने शुरू किया था?","options":["गणेश दामोदर सावरकर","नाना पाटिल","लोक मान्य तिलक","विनोबा भावे"],"answer":"लोक मान्य तिलक"},{"question":"भारत के अंग्रेजी भाषा को निर्देश का माध्यम कब बनाया गया था?","options":["1844","1835","1833","1813"],"answer":"1835"},{"question":"कांग्रेस के कराची अधिवेशन, 1931 की अध्यक्षता किसने की?","options":["सरदार वल्लभभाई पटेल","पंडित जवाहरलाल नेहरु","पंडित मदन मोहन मालवीय","डॉ. एम.ए. अंसारी"],"answer":"सरदार वल्लभभाई पटेल"},{"question":"अंग्रेजों की “सहायक गठबंधन” की नीति का पहला शिकार कौन बना?","options":["अवध","मेवाड़","मैसूर","हैदराबाद"],"answer":"हैदराबाद"},{"question":"भारत में पश्चिमी शिक्षा का मेग्ना कार्टा किसे कहा जाता है?","options":["पब्लिक इंस्ट्रक्शन समिति की रिपोर्ट, 1823","चार्टर अधिनियम 1823","हंटर आयोग की रिपोर्ट, 1862","वुड्स डिस्पैच 1854"],"answer":"वुड्स डिस्पैच 1854"},{"question":"1992 में शीत युद्ध के समाप्ति के बाद भारत ने कौन सी नीति आरम्भ की?","options":["आर्थिक उदारवाद","लुक ईस्ट नीति","राष्ट्रीय जनसँख्या नीति","राष्ट्रीय शिक्षा नीति"],"answer":"लुक ईस्ट नीति"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा कथन गलत है?","options":["फिनिक्स आश्रम की स्थापना महात्मा गाँधी ने की थी","लाइफ डिवाइन औरोबिन्दो घोष की कृति है","1765 में अंग्रेजों में बंगाल, बिहार और ओडिशा के दीवानी अधिकार हासिल किये","उपरोक्त सभी सही हैं"],"answer":"उपरोक्त सभी सही हैं"},{"question":"दादाभाई नोरोजी द्वारा लिखित “पावर्टी एंड अन-ब्रिटिश रूल इन इंडिया” किस वर्ष प्रकाशित की गयी?","options":["1900","1901","1903","1905"],"answer":"1901"},{"question":"1919 में अखिल भारतीय खिलाफत सम्मेलन किस स्थान पर हुआ था?","options":["लाहौर","मुंबई","दिल्ली","ढाका"],"answer":"दिल्ली"},{"question":"भारतीय संविधान के अनुसार किसी राज्य की विधानसभा में अधिकतम और न्यूनतम कितने सदस्य हो सकते हैं?","options":["500, 50","400, 50","500, 60","450, 50"],"answer":"500, 60"},{"question":"लोकतंत्र को “लोगों का लोगों द्वारा और लोगों के लिए ” शासन किसने बताया?","options":["अब्राहम लिंकन","प्लेटो","जार्ज बुश","विंस्टन चर्चिल"],"answer":"अब्राहम लिंकन"},{"question":"किस वित्त आयोग के आधार पर भारत संघ के किसी राज्य को विशेष राज्य का दर्जा नहीं दिया जा सकता है?","options":["13 वें वित्त आयोग","14 वें वित्त आयोग","15 वें वित्त आयोग","16 वें वित्त आयोग"],"answer":"14 वें वित्त आयोग"},{"question":"भारत में आपातकाल का सिद्धांत किस देश से लिया गया है?","options":["जर्मनी","फ्रांस","ब्रिटेन","यूनाइटेड स्टेट्स"],"answer":"जर्मनी"},{"question":"भारत में राष्ट्रपति का पद लगभग किसके बराबर है?","options":["ब्रिटिश मोनार्च","अमेरिकी राष्ट्रपति","रूसी राष्ट्रपति","ब्रिटिश प्रधानमंत्री"],"answer":"ब्रिटिश मोनार्च"},{"question":"नेसेट किस देश की संसद का नाम है?","options":["इजरायल","लेबनान","ट्यूनीशिया","मिस्र"],"answer":"इजरायल"},{"question":"संविधान के किस अनुच्छेद में यह कहा गया है कि सभी सार्वजनिक स्थान सभी नागरिकों के लिए खुले हुए हैं?","options":["अनुच्छेद 15(2)","अनुच्छेद 16(2)","अनुच्छेद 17","अनुच्छेद 18"],"answer":"अनुच्छेद 15(2)"},{"question":"भारत का प्रधानमंत्री अपनी सरकार के खिलाफ अविश्वास प्रस्ताव की वोटिंग में भाग नहीं ले सकता यदि","options":["वह गठबंधन सरकार चला रहा हो।","उसका राज्यसभा में अल्पमत हो।","वह राज्यसभा का सदस्य हो।","स्पीकर द्वारा उसे वोट करने से मना किया गया हो।"],"answer":"वह राज्यसभा का सदस्य हो।"},{"question":"लोकसभा का सदस्य बनने के लिए न्यूनतम आयु कितनी होनी चाहिए?","options":["15 वर्ष","20 वर्ष","25 वर्ष","30 वर्ष"],"answer":"25 वर्ष"},{"question":"भारत के संविधान में कौन सा शब्द नहीं है?","options":["समानता","स्वतंत्रता","गौरव","न्याय"],"answer":"गौरव"},{"question":"निम्नलिखित में कौन सी वर्ष पहली बार भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस विपक्ष में बैठी?","options":["1973","1975","1976","1977"],"answer":"1977"},{"question":"निम्नलिखित में कौन सा राज्य भारतीय संविधान की सोलहवीं अनुसूची में नही है?","options":["मेघालय","मणिपुर","मिज़ोरम","त्रिपुरा"],"answer":"मणिपुर"},{"question":"भारतीय झंडे में लंबाई और चौड़ाई का अनुपात क्या होता है?","options":["2:3","3:2","4:2","1:1"],"answer":"3:2"},{"question":"निम्नलिखित में किस देश में एशिया में सर्वप्रथम बड़े पैमाने पर औद्योगिकरण हुआ?","options":["भारत","चीन","जापान","वियतनाम"],"answer":"जापान"},{"question":"भारत के कितने राष्ट्रपति निर्विरोध चुने गए हैं?","options":["1","2","4","3"],"answer":"2"},{"question":"भारतीय संविधान के अनुसार किसी राज्य की विधानसभा में अधिकतम कितने सदस्य हो सकते हैं?","options":["500","550","600","700"],"answer":"500"},{"question":"संसदीय व्यवस्था भारत में किस देश के संविधान से ली गयी है?","options":["जर्मनी","फ्रांस","ब्रिटेन","यूनाइटेड स्टेट्स"],"answer":"ब्रिटेन"},{"question":"केंद्र सरकार के खिलाफ अविश्वास प्रस्ताव किसमें पेश किया जा सकता है?","options":["केवल लोकसभा में","केवल राज्यसभा में","लोकसभा और राज्यसभा दोनों में","राष्ट्रपति के आदेश से"],"answer":"केवल लोकसभा में"},{"question":"भारत का संसदीय ढांचा किस देश के संविधान से लिया गया है?","options":["जापान","इंग्लैंड","फ्रांस","जर्मनी"],"answer":"इंग्लैंड"},{"question":"किस संविधान संशोधन के अनुसार, भारत के लोगों की मताधिकार का लिए न्यूनतम आयु 21 से 18 कर दी गयी?","options":["59 वें संविधान संशोधन","60 वें संविधान संशोधन","61 वें संविधान संशोधन","62 वें संविधान संशोधन"],"answer":"61 वें संविधान संशोधन"},{"question":"11 वां मौलिक अधिकार किस संशोधन के बाद जोड़ा गया?","options":["42 वें संविधान संशोधन","43 वें संविधान संशोधन","41 वें संविधान संशोधन","38 वें संविधान संशोधन"],"answer":"42 वें संविधान संशोधन"},{"question":"भारतीय संविधान की व्याख्या करने वाली अंतिम संस्था कौन सी है?","options":["सुप्रीम कोर्ट","संसद","लोकसभा","राष्ट्रपति"],"answer":"सुप्रीम कोर्ट"},{"question":"सुप्रीम कोर्ट के मुख्य न्यायाधीश के रूप में कार्य करने के लिए व्यक्ति को उच्च न्यायालय में कम से कम कितने वर्ष तक कार्य करना चाहिये?","options":["10 वर्ष","12 वर्ष","15 वर्ष","20 वर्ष"],"answer":"10 वर्ष"},{"question":"पर्यावरणीय सुरक्षा अधिनियम कब पारित हुआ?","options":["1985","1986","1987","1988"],"answer":"1986"},{"question":"भारतीय संविधान की प्रांतीय संविधान समिति के अध्यक्ष कौन थे?","options":["जवाहर लाल नेहरू","सरदार वल्लभ भाई पटेल","डॉ राजेंद्र प्रसाद","श्यामा प्रसाद मुखर्जी"],"answer":"सरदार वल्लभ भाई पटेल"},{"question":"यूनाइटेड नेशंस में बड़े देशों द्वारा वीटो पॉवर का निर्णय किस समझौते में किया गया?","options":["ताशकंद सम्मेलन","डंबार्टन ओक्स सम्मेलन","याल्टा सम्मेलन","मास्को सम्मेलन"],"answer":"डंबार्टन ओक्स सम्मेलन "},{"question":"भारत ने सर्वाधिक प्रधानमंत्री किस दशक में देखे हैं?","options":["1961-70","1971-80","1981-90","1991-2000"],"answer":"1991-2000"},{"question":"सोशल ऑडिट के निदेशालय की स्थापना करने वाला भारत में पहला राज्य कौन सा है?","options":["मध्य प्रदेश","कर्नाटक","आंध्र प्रदेश","महाराष्ट्र"],"answer":"आंध्र प्रदेश"},{"question":"संविधान की व्याख्या सर्वोच्च न्यायालय के संवैधानिक बेंच के डोमेन के भीतर आती है। बेंच में कितने सदस्य होने चाहिए?","options":["3","5","7","9"],"answer":"5"},{"question":"केंद्रीय हिंदी समिति का अध्यक्ष कौन होता है?","options":["भारत का राष्ट्रपति","भारत का प्रधानमंत्री","भारत का उपराष्ट्रपति","भारत का संस्कृति मंत्री"],"answer":"भारत का प्रधानमंत्री"},{"question":"भारत के कितने पूर्व राष्ट्रपतियों को भारत रत्न मिल चुका है?","options":["3","5","6","8"],"answer":"5"},{"question":"मनुष्यों और नागरिकों के अधिकारों की घोषणा निम्न में से किस देश से संबंधित है?","options":["ब्रिटेन","USA","फ्रांस","इटली"],"answer":"फ्रांस"},{"question":"नगर पालिकाओं को संवैधानिक मान्यता देने के अलावा कौन सा  संशोधन बताता है कि प्रत्येक राज्य में दो जिला योजना समितियां गठित की जाएंगी?","options":["71 वां संशोधन","72वां संशोधन","73वां संशोधन","74वां संशोधन"],"answer":"74वां संशोधन "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा संशोधन विधेयक एंग्लो-इंडियंस को लोकसभा और विधान सभाओं के नामांकन को 10 वर्षों तक बढ़ा देता है?","options":["107वां संविधान संशोधन","108वां संविधान संशोधन","109वां संविधान संशोधन","110वां संविधान संशोधन"],"answer":"109वां संविधान संशोधन"},{"question":"कौमी एकता सप्ताह किस महीने में मनाया जाता है?","options":["सितंबर","अक्टूबर","नवम्बर","दिसम्बर"],"answer":"नवम्बर"},{"question":"भारतीय संविधान के उद्देश्य को निम्नलिखित में किसमें शामिल किया गया था?","options":["प्रस्तावना","न्याय","DPSP","मौलिक अधिकार"],"answer":"प्रस्तावना"},{"question":"शून्य काल शब्द का अविष्कार निम्नलिखित में किसने किया?","options":["संविधान सभा","पंडित नेहरू","इंदिरा गांधी","प्रेस"],"answer":"प्रेस"},{"question":"भारत में लोकसभा में पहला अविश्वास प्रस्ताव कब आया?","options":["1959","1961","1973","1963"],"answer":"1963"},{"question":"उत्तर पूर्वी परिषद में कितने राज्य शामिल हैं?","options":["6","7","8","9"],"answer":"8"},{"question":"भारतीय विधानमंडल निम्नलिखित में से किसके माध्यम से “द्विवार्षिक” बन गया?","options":["मोर्ले मिंटो सुधार","मोन्टेगुए चेम्सफोर्ड सुधार","भारत सरकार अधिनियम 1909","भारत सरकार अधिनियम, 1935"],"answer":"मोन्टेगुए चेम्सफोर्ड सुधार"},{"question":"अरुणाचल प्रदेश में कितनी लोकसभा सीट हैं?","options":["1","2","3","4"],"answer":"2"},{"question":"घरेलू हिंसा से महिला संरक्षण अधिनियम कब लागू हुआ?","options":["2004","2006","2005","2007"],"answer":"2006"},{"question":"तमिलनाडु विधान परिषद की स्थापना कब हुई?","options":["1982","1983","1986","1989"],"answer":"1986"},{"question":"श्री के संथानम समिति की सिफारिशों पर निम्नलिखित में कौन सा आयोग बनाया गया?","options":["केंद्रीय सतर्कता आयोग","राष्ट्रीय अल्पसंख्यक आयोग","राज्य पुनर्गठन आयोग","राष्ट्रीय ज्ञान आयोग"],"answer":"केंद्रीय सतर्कता आयोग"},{"question":"उत्तरांचल का नाम उत्तराखंड कब किया गया?","options":["2002","2004","2007","2009"],"answer":"2007"},{"question":"पूर्ण राज्य बनने से पहले निम्नलिखित में से कौन सा केंद्र शासित प्रदेश नहीं था?","options":["हिमाचल प्रदेश","मणिपुर","त्रिपुरा","सिक्किम"],"answer":"सिक्किम"},{"question":"निम्नलिखित में कौन सा कथन सही है?","options":["भारतीय संविधान में पहला संशोधन 1951 में हुआ था।","मूल रूप से संविधान में 22 भाग, 395 अनुच्छेद, 9 अनुसूची थी।","संविधान सभा की पहली बैठक 9 दिसम्बर 1946 को हुई थी।","सभी कथन सही हैं।"],"answer":"सभी कथन सही हैं।"},{"question":"26 जनवरी 1957 किसके लिए जाना जाता है?","options":["संसद का दूसरा कार्यकाल शुरू हुआ?","द्वितीय आम चुनाव हुआ।","द्वितीय पंचवर्षीय योजना शुरू हुई।","जम्मू कश्मीर का संविधान अस्तित्व में आया।"],"answer":"जम्मू कश्मीर का संविधान अस्तित्व में आया।"},{"question":"निम्नलिखित में कौन सरकारी कार्यों को निर्वहन करता है?","options":["राज्य के मंत्री","मंत्री परिषद","कैबिनेट","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"कैबिनेट"},{"question":"निम्नलिखित में कौन सा कथन सही है?","options":["सभी धन विधेयक केवल लोकसभा में ही पेश किए जाते हैं।","उपराष्ट्रपति को हटाने का प्रस्ताव केवल राज्यसभा में ही हो सकता है।","नई अखिल भारतीय सेवाओं को बनाने का प्रस्ताव केवल लोकसभा में ही शुरू किया जा सकता है।","मंत्रियों के खिलाफ़ अविश्वास प्रस्ताव लोकसभा की शक्ति है।"],"answer":"नई अखिल भारतीय सेवाओं को बनाने का प्रस्ताव केवल लोकसभा में ही शुरू किया जा सकता है।"},{"question":"भारत में लोकसभा और विधानसभा में चुनाव के लिए, निम्नलिखित प्रणाली का उपयोग किया जाता है?","options":["आनुपातिक प्रतिनिधित्व","कार्यात्मक प्रतिनिधित्व","क्षेत्रीय प्रतिनिधित्व","सांप्रदायिक प्रतिनिधित्व"],"answer":"क्षेत्रीय प्रतिनिधित्व"},{"question":"“मंत्रिपरिषद सामूहिक रूप से संसद के लिए उत्तरदायी होती है।” ऐसा किस अनुच्छेद में है?","options":["75(2)","75(4)","75(1)","75(3)"],"answer":"75(3)"},{"question":"निम्नलिखित में कौन सा कथन सही है?","options":["केवल राष्ट्रपति ही मृत्युदंड से दंडित व्यक्ति को मार्शल लॉ के तहत दंडित व्यक्ति को माफ़ कर सकता है।","राष्ट्रपति और राज्यपाल दोनों मृत्युदंड से दंडित व्यक्ति को मार्शल लॉ के तहत दंडित व्यक्ति को माफ़ कर सकते हैं।","राष्ट्रपति मृत्युदंड से सम्मानित व्यक्ति को क्षमा दे सकते हैं और गवर्नर मार्शल लॉ के तहत दंडित व्यक्ति को माफ़ कर सकते हैं।","उपरोक्त सभी"],"answer":"केवल राष्ट्रपति ही मृत्युदंड से दंडित व्यक्ति को मार्शल लॉ के तहत दंडित व्यक्ति को माफ़ कर सकता है।"},{"question":"स्थानीय सरकारों का वर्णन संविधान के किस भाग में है?","options":["भाग IX","भाग IX और IXA","भाग IX, IXA और IVA","भाग IXA"],"answer":"भाग IX और IXA"},{"question":"संविधान सभा के सदस्यों को विभिन्न प्रांतों के विधान मंडलों द्वारा निर्वाचित किया गया था और रियासतों के शासकों द्वारा मनोनीत किया गया था।संविधान सभा के सदस्यों को सीधे क्यों नहीं चुना गया था?","options":["कांग्रेस और मुस्लिम लीग ने इस विधि के माध्यम से संविधान सभा सदस्यों के सदस्यों के चुनाव की मांग की थी।","भारत के विभिन्न वर्गों के बीच कैबिनेट मिशन के साथ असहमति थी और सीधे निर्वाचित सदस्यों द्वारा संविधान सभा का गठन संभव नहीं था।","भारत के लोगों ने पहले से ही विभिन्न प्रांतों के विधानसभा के निर्वाचित सदस्यों से एक संविधान सभा बनाने के लिए एक आदेश दिया था।","रियासतों ने संविधान सभा के सदस्यों के लिए सीधे चुनाव के लिए विरोध किया था।"],"answer":"भारत के विभिन्न वर्गों के बीच कैबिनेट मिशन के साथ असहमति थी और सीधे निर्वाचित सदस्यों द्वारा संविधान सभा का गठन संभव नहीं था।"},{"question":"भारत में राष्ट्रपति वित्तीय आपातकाल कब लगा सकता है?","options":["अगर उसे लगता है कि वित्तीय स्थिरता का खतरा है।","सरकारी व्यवसाय करने के असाधारण खर्चों को पूरा करने के लिए।","यदि मंत्री परिषद को CAG से एक रिपोर्ट मिलती है और इसकी सिफारिश की जाती है।","राज्य बहुमत से सिफारिश करते हैं।"],"answer":"अगर उसे लगता है कि वित्तीय स्थिरता का खतरा है।"},{"question":"जुंगापिठिया किस प्रदेश की राजकीय मछली है?","options":["असम","अरुणाचल प्रदेश","मेघालय","मिजोरम"],"answer":"असम "},{"question":"निम्नलिखित चरणों में से किस पर सार्वजनिक राय को व्यक्त करने के उद्देश्य से सामान्य बिल आम तौर पर प्रसारित / रखा जाता है?","options":["पहले अध्ययन के बाद","पहले अध्ययन के बाद और दुसरे अध्ययन के पहले","दुसरे अध्ययन के बाद और तीसरे अध्ययन के पहले","तीसरे अध्ययन के बाद"],"answer":"तीसरे अध्ययन के बाद "},{"question":"1950 में योजना आयोग की स्थापना किसने की?","options":["प्रधानमंत्री","राष्ट्रपति","संसद","कैबिनेट"],"answer":"कैबिनेट"},{"question":"निम्नलिखित में से किसने भारतीय संसद में 1950 में निवारक हिरासत विधेयक पेश किया?","options":["बलदेव सिंह","नरहर विष्णु गाडगीळ","सरदार पटेल","पंडित नेहरु"],"answer":"सरदार पटेल "},{"question":"जम्मू-कश्मीर राज्य की विधान शक्तियां उन मामलों के लिए विस्तार नहीं करतीं जिनके संबंध में संसद के पास भारत के संविधान के तहत राज्यों के लिए कानून बनाने की शक्ति है।उपर्युक्त प्रावधान निम्नलिखित में से किसमें है?","options":["भारत का संविधान भाग VI","भारत का संविधान अनुच्छेद 370","भारत का संविधान अनुच्छेद 238","जम्मू कश्मीर का संविधान"],"answer":"जम्मू कश्मीर का संविधान"},{"question":"द्विसदनीय विधायिका निम्नलिखित में किस सरकार की एक विशेषता है?","options":["संसदीय व्यवस्था","राष्ट्रपति व्यवस्था","संघीय व्यवस्था","एकता प्रणाली"],"answer":"संघीय व्यवस्था "},{"question":"निम्नलिखित में कौन राष्ट्रीय मानवाधिकार आयोग का चेयरमैन हो सकता है?","options":["सुप्रीम कोर्ट का कार्यरत कोई भी न्यायाधीश","सुप्रीम कोर्ट का रिटायर्ड कोई भी न्यायाधीश","भारत का मुख्य न्यायाधीश","भारत का सेवानिवृत्त मुख्य न्यायाधीश"],"answer":"भारत का सेवानिवृत्त मुख्य न्यायाधीश"},{"question":"संविधान के भाग IV का अनुच्छेद 43B किससे संबंधित है?","options":["ग्रामीण व्यापार केंद्र","सहकारी समितियां","ग्राम पंचायत","वन विकास"],"answer":"सहकारी समितियां"},{"question":"विवाद समाधान पैनल किस अधिनियम के तहत स्थापित किया गया?","options":["मध्यस्थता और समझौता अधिनियम, 1996","आयकर अधिनियम, 1961","औद्योगिक विवाद अधिनियम, 1947","ट्रेड यूनियन एक्ट, 1926"],"answer":"आयकर अधिनियम, 1961"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सी सरकार प्रोमिसरी नोट्स पर एकत्रित स्टाम्प ड्यूटी प्राप्त करती है?","options":["केंद्र सरकार 100%","राज्य सरकार 100%","केंद्र सरकार 75% और राज्य सरकार 25%","केंद्र सरकार 25% और राज्य सरकार 75%"],"answer":"राज्य सरकार 100%"},{"question":"भारत के संविधान के निम्नलिखित अनुच्छेदों में “सार्वभौमिक वयस्क मताधिकार” स्थापित किया गया है?","options":["323","324","325","326"],"answer":"326"},{"question":"उच्चतम न्यायालय में न्यायाधीशों की संख्या कैसे बढाई जा सकती है?","options":["यदि लंबित मामलों की संख्या के संबंध में सर्वोच्च न्यायालय से कोई प्रतिनिधित्व है और न्यायाधीशों की संख्या में वृद्धि की आवश्यकता है","संविधान में संशोधन द्वारा","संसद में अधिनियम द्वारा","राष्ट्रपति के अध्यादेश द्वारा"],"answer":"संसद में अधिनियम द्वारा "},{"question":"महिला आयोग के राष्ट्रीय अध्यक्ष को कौन नियुक्त/ नामांकित करता है?","options":["राष्ट्रपति","केंद्र सरकार","उपराष्ट्रपति","संसदीय समिति की सिफारिश पर राष्ट्रपति"],"answer":"केंद्र सरकार"},{"question":"नि: शुल्क और अनिवार्य शिक्षा अधिनियम के बच्चों के अधिकार के निम्नलिखित खंडों में से कौन सा अनुभाग स्कूलों में प्रवेश परीक्षा आयोजित करने पर रोक लगाता है?","options":["अनुभाग 10","अनुभाग 11","अनुभाग 13","अनुभाग 14"],"answer":"अनुभाग 13"},{"question":"निम्नलिखित में कौन सी शास्त्रीय भाषा नहीं है?","options":["तमिल","तेलुगु","कन्नड़","बंगाली"],"answer":"बंगाली "},{"question":"मतदाताओं का पंजीकरण निम्नलिखित में से किसकी ज़िम्मेदारी है?","options":["वोटर की व्यक्तिगत रूप से","सरकार","चुनाव आयोग","निगम"],"answer":"चुनाव आयोग"},{"question":"“सरकार की सभी शक्तियां और सभी प्राधिकरण-विधायी, कार्यकारी और न्यायिक लोग लोगों से व्युत्पन्न होते हैं और इसका उपयोग इस संविधान के अनुसार या उसके तहत स्थापित संगठनों के माध्यम से भारत के राष्ट्रमंडल में किया जाएगा।”","options":["भारत सरकार अधिनियम 1935","नेहरू रिपोर्ट","वैकल्पिक प्रस्ताव","1924 में स्वराज पार्टी के प्रस्ताव द्वारा"],"answer":"नेहरू रिपोर्ट"},{"question":"नागालैंड की अधिकारिक भाषा क्या है?","options":["नागा","असमी","अंग्रेजी","चांग"],"answer":"अंग्रेजी "},{"question":"उच्चतम न्यायालय के कितने न्यायाधीश अब तक महाभियोग द्वारा हटाये जा चुके हैं?","options":["1","2","3","कोई नहीं"],"answer":"कोई नहीं"},{"question":"एक व्यक्ति जो भारत की नागरिकता के लिए आवेदन करना चाहता है, ने भारत में कितना समय व्यतीत कर लिया होगा?","options":["3 वर्ष","5 वर्ष","7 वर्ष","9 वर्ष"],"answer":"5 वर्ष "},{"question":"यदि राष्ट्रपति चुनाव में कोई विवाद होता है तो इसे किसके पास भेजा जाएगा?","options":["मुख्य चुनाव आयुक्त","संसद","उपराष्ट्रपति","सुप्रीम कोर्ट"],"answer":"सुप्रीम कोर्ट"},{"question":"अब तक भारत के संविधान की प्रस्तावना कितने बार बदली गई?","options":["एक","दो","तीन","चार"],"answer":"एक"},{"question":"1966 के पंजाब पुनर्गठन अधिनियम के तहत किस राज्य की स्थापना हुई?","options":["हरयाणा","हिमाचल प्रदेश","चंडीगढ़","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"हरयाणा "},{"question":"मौलिक अधिकारों पर लगाए गए प्रतिबंधों की तर्कसंगतता निम्नलिखित में से किसके द्वारा तय की जाती है?","options":["प्रधानमंत्री","राष्ट्रपति","कोर्ट","संसद"],"answer":"कोर्ट "},{"question":"भारत में द्विशासन किसके द्वारा शुरू हुआ?","options":["1892 के अधिनियम","1909 के अधिनियम","1919 के अधिनियम","1935 के अधिनियम"],"answer":"1919 के अधिनियम"},{"question":"केंद्र और राज्य के बीच विधायी शक्तियों का बंटवारा संविधान की किस अनुसूची में है?","options":["6वीं","7वीं","8वीं","9वीं"],"answer":"7वीं"},{"question":"संविधान की प्रस्तावना है:-","options":["संविधान का भाग","संविधान का भाग नहीं है","संविधान की अनुसूची","संविधान का अनुच्छेद"],"answer":"संविधान का भाग "},{"question":"भारत में पंचायती राज प्रणाली किस पंचवर्षीय योजना में शुरू की गई?","options":["पहली","दूसरी","तीसरी","चौथी"],"answer":"दूसरी"},{"question":"निम्नलिखित अनुच्छेदों में से कौन सा केंद्र सरकार को बाहरी आक्रामकता और आंतरिक गड़बड़ी के खिलाफ किसी भी राज्य की रक्षा के लिए शासन अपने हाथ में लेने की शक्ति देता है?","options":["अनुच्छेद 352","अनुच्छेद 354","अनुच्छेद 355","अनुच्छेद 360"],"answer":"अनुच्छेद 355 "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा वित्त और आर्थिक सहयोग के आसपास केंद्रित एक अंतर्राष्ट्रीय समझौता नहीं है?","options":["अबुजा समझौता","खाड़ी के अरब राज्यों के लिए सहयोग परिषद","क्योटो प्रोटोकॉल","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"क्योटो प्रोटोकॉल"},{"question":"निम्नलिखित में किस राज्य में द्विपक्षीय विधायिका नहीं है?","options":["महाराष्ट्र","बिहार","पश्चिम बंगाल","आन्ध्र प्रदेश"],"answer":"पश्चिम बंगाल "},{"question":"निम्नलिखित में कौन सी समिति पिछड़े वर्गों से संबंधित है?","options":["राजमन्नार समिति","सरकारिया समिति","काका कालेकर समिति","रंगराजन समिति"],"answer":"काका कालेकर समिति"},{"question":"धन विधेयकों का जिक्र संविधान के किस अनुच्छेद में है?","options":["अनुच्छेद 110","अनुच्छेद 111","अनुच्छेद 113","अनुच्छेद 115"],"answer":"अनुच्छेद 110"},{"question":"पहले भाषा आयोग के अध्यक्ष कौन थे?","options":["के एम मुंशी","बी जी खेर","एम सी छागला","कालेकर"],"answer":"बी जी खेर"},{"question":"भारतीय संविधान के किस भाग में मौलिक कर्तव्य हैं?","options":["भाग III","भाग IIIA","भाग IVA","भाग IV"],"answer":"भाग IVA"},{"question":"नगर पालिकाओं की जिम्मेदारियों से सम्बंधित अनुसूची कौन सी है?","options":["नौवीं","दसवीं","ग्यारहवीं","बारहवीं"],"answer":"बारहवीं "},{"question":"राष्ट्रीय एकता परिषद की स्थापना कब की गई?","options":["1955","1958","1961","1964"],"answer":"1961"},{"question":"उपराष्ट्रपति को जिस चुनावी कॉलेज द्वारा निर्वाचित किया जाता है जिसमें __________ के वोट शामिल होते हैं?","options":["केवल संसद के सदस्य","संसद के सदस्य और विधान सभा के सदस्य","संसद, विधानसभा और विधानपरिषद के सदस्य","केवल राज्यसभा के सदस्य"],"answer":"केवल संसद के सदस्य "},{"question":"यदि राज्य नीति निदेशक सिध्दांत का सही से पालन नहीं कर रही है तो आम नागरिक किस न्यायालय में जा सकता है?","options":["उच्च न्यायालय","उच्चतम न्यायालय","सत्र न्यायालय","किसी न्यायालय में नहीं"],"answer":"किसी न्यायालय में नहीं "},{"question":"भारतीय संविधान में मौलिक कर्तव्य कब जोड़े गए?","options":["1974","1976","1978","1980"],"answer":"1976"},{"question":"लोकसभा में राष्ट्रपति द्वारा कितने सदस्य मनोनीत किए जा सकते हैं?","options":["2","3","4","5"],"answer":"2"},{"question":"भारत का पहला आधिकारिक भाषा आयोग कब बनाया गया?","options":["1947","1952","1955","1958"],"answer":"1955"},{"question":"PIO कार्ड किस वर्ष लांच किए गए?","options":["1995","1997","1999","2002"],"answer":"1999"},{"question":"मेलकोट मंदिर वन्यजीव अभ्यारण्य किस प्रदेश में है?","options":["कर्नाटक","छत्तीसगढ़","केरल","उड़ीसा"],"answer":"कर्नाटक"},{"question":"इंदिरा गांधी वन्यजीव अभ्यारण्य किस प्रदेश में है?","options":["तमिलनाडु","कर्नाटक","केरल","तेलंगाना"],"answer":"तमिलनाडु"},{"question":"रातापानी टाइगर रिज़र्व किस प्रदेश में है?","options":["मध्य प्रदेश","सिक्किम","राजस्थान","कर्नाटक"],"answer":"मध्य प्रदेश"},{"question":"अरालम वन्यजीव अभ्यारण्य किस प्रदेश में है?","options":["उड़ीसा","पंजाब","केरल","मणिपुर"],"answer":"केरल"},{"question":"कोरिंग राष्ट्रीय उद्यान किस प्रदेश में है?","options":["आंध्र प्रदेश","पश्चिम बंगाल","झारखण्ड","मणिपुर"],"answer":"आंध्र प्रदेश"},{"question":"शहीद चंद्रशेखर आज़ाद पक्षी अभ्यारण्य कहाँ है?","options":["उत्तर प्रदेश","मध्य प्रदेश","झारखण्ड","उत्तराखंड"],"answer":"उत्तर प्रदेश"},{"question":"घाटीगाँव वन्यजीव अभ्यारण्य किस प्रदेश में है?","options":["झारखंड","बिहार","महाराष्ट्र","मध्य प्रदेश"],"answer":"मध्य प्रदेश"},{"question":"चंदौली राष्ट्रीय उद्यान किस प्रदेश में है?","options":["अंडमान निकोबार द्वीपसमूह","उत्तर प्रदेश","पुडुचेरी","महाराष्ट्र"],"answer":"महाराष्ट्र"},{"question":"मठीकेत्तन शोला राष्ट्रीय उद्यान किस प्रदेश में है?","options":["कर्नाटक","अरुणांचल प्रदेश","केरल","महाराष्ट्र"],"answer":"केरल"},{"question":"मैनम वन्यजीव अभ्यारण्य किस प्रदेश में है?","options":["सिक्किम","छत्तीसगढ़","केरल","नागलैंड"],"answer":"सिक्किम"},{"question":"नवेगांव राष्ट्रीय उद्यान किस प्रदेश में है?","options":["गुजरात","महाराष्ट्र","मध्य प्रदेश","कर्नाटक"],"answer":"महाराष्ट्र"},{"question":"लेंगतेंग वन्यजीव अभ्यारण्य किस प्रदेश में है?","options":["सिक्किम","केरल","उत्तर प्रदेश","मिजोरम"],"answer":"मिजोरम"},{"question":"विश्व संरक्षण निगरानी केंद्र का मुख्यालय कहाँ है?","options":["कैंब्रिज","न्यूयॉर्क","शिकागो","टोक्यो"],"answer":"कैंब्रिज"},{"question":"पेंच राष्ट्रीय उद्यान किस प्रदेश में है?","options":["गुजरात","मध्य प्रदेश","छत्तीसगढ़","असम"],"answer":"मध्य प्रदेश"},{"question":"शाहगढ़ भू-दृश्य किस जानवर के दोबारा प्राप्त करने के लिए बनाया गया है?","options":["तेंदुआ","चीता","बाघ","शेर"],"answer":"चीता"},{"question":"भारत का पहला कार्बन डाई ऑक्साइड मापन स्तम्भ किस प्रदेश में लगाया गया है?","options":["राजस्थान","मध्य प्रदेश","महाराष्ट्र","उत्तराखंड"],"answer":"उत्तराखंड "},{"question":"ओज़ोन परत के क्षरण के लिए क्या ज़िम्मेदार है?","options":["कार्बन डाइऑक्साइड","कार्बन मोनो ऑक्साइड","क्लोरोफ्लोरो कार्बन","मरक्यूरिक ऑक्साइड"],"answer":"क्लोरोफ्लोरो कार्बन"},{"question":"भारत का पहला तितली पार्क किस राष्ट्रीय उद्यान में विकसित किया गया है?","options":["बंनेर्घट्टा राष्ट्रीय उद्यान, कर्नाटक","नागरहोल राष्ट्रीय उद्यान, कर्नाटक","नेशनल जूलीजिकल पार्क, कलकत्ता","काजीरंगा नेशनल पार्क, असम"],"answer":"बंनेर्घट्टा राष्ट्रीय उद्यान, कर्नाटक"},{"question":"हक्कबो राज़ी राष्ट्रीय उद्यान के लिए प्रसिद्ध हक्कबो राजी किन तीन देशों में है?","options":["भारत-नेपाल-चीन","भारत-भूटान-चीन","भारत-बांग्लादेश-म्यांमार","भारत-चीन-म्यांमार"],"answer":"भारत-चीन-म्यांमार"},{"question":"निम्नलिखित में से किस प्रकार का कोयला सबसे ज्यादा पाया जाता है?","options":["लिग्नाइट","एंथ्रेसाइट","बिटुमिनस","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"बिटुमिनस"},{"question":"निम्नलिखित में क्या एक पक्षी अभ्यारण्य है?","options":["सुल्तानपुर नेशनल पार्क","केवलदेव नेशनल पार्क","दुधवा नेशनल पार्क","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"सुल्तानपुर नेशनल पार्क "},{"question":"कौन सा मिलान सही नहीं है?","options":["भितरकनिका राष्ट्रीय उद्यान- उड़ीसा","गुगामल राष्ट्रीय उद्यान- राजस्थान","मोल्लेम राष्ट्रीय उद्यान -केरल","सभी सही हैं|"],"answer":"गुगामल राष्ट्रीय उद्यान- राजस्थान "},{"question":"प्रोजेक्ट टाइगर की शुरुआत कब की गयी?","options":["1970","1971","1972","1973"],"answer":"1973"},{"question":"भारत की पहली ट्रांसजेनिक फसल है:-","options":["गन्ना","बैंगन","BT कॉटन","गेंहूँ"],"answer":"BT कॉटन"},{"question":"नेशनल डिजास्टर मैनेजमेंट अथॉरिटी के अध्यक्ष कौन हैं?","options":["प्रधानमंत्री","गृहमंत्री","राष्ट्रपति","उपराष्ट्रपति"],"answer":"प्रधानमंत्री "},{"question":"रॉयल मानस राष्ट्रीय उद्यान किस देश में है?","options":["भारत","नेपाल","भूटान","बांग्लादेश"],"answer":"भूटान"},{"question":"निम्नलिखित में से किस विश्वविद्यालय में विश्व बैंक द्वारा एकीकृत समुद्री क्षेत्र प्रबंधन प्रबंधन परियोजना के लिए “नेशनल सेंटर फॉर सस्टेनेबल कोस्टल जोन मैनेजमेंट” की स्थापना की गई है?","options":["पुडुचेरी विश्वविद्यालय, पुडुचेरी","अन्ना विश्वविद्यालय, चेन्नई","आंध्र विश्वविद्यालय, विशाखापट्टनम","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"अन्ना विश्वविद्यालय, चेन्नई"},{"question":"कोडरमा वन्यजीव अभ्यारण्य किस प्रदेश में है?","options":["झारखंड","उड़ीसा","गुजरात","मणिपुर"],"answer":"झारखंड"},{"question":"निम्नलिखित देशों में से कौन सा UNFCC के लिए गैर-अनुबंध I पार्टी नहीं है","options":["भारत","ऑस्ट्रेलिया","चीन","रूस"],"answer":"ऑस्ट्रेलिया"},{"question":"डॉबसन इकाई किसके मापन के लिए बनाई गई?","options":["ओजोन घनत्व","मिट्टी मृदा तत्व","रेडिएशन","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"ओजोन घनत्व"},{"question":"भारत का पहला राष्ट्रीय उद्यान कौन सा है?","options":["बांदीपुर","कॉर्बेट","पेरियार","केवलादेव"],"answer":"कॉर्बेट"},{"question":"मोतियों की माँ किसे कहा जाता है?","options":["सीप","हाथीदाँत","सागर की कौड़ी","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"सीप"},{"question":"IUCN की रेड लिस्ट किसके बारे में जानकारी देती है?","options":["GM पौधे","खतरनाक पौधों की प्रजातियाँ","लुप्त होती प्रजातियाँ","खतरनाक जीव प्रजातियाँ"],"answer":"लुप्त होती प्रजातियाँ"},{"question":"विश्व मौसम विज्ञान संगठन और UNEP द्वारा निम्नलिखित अंतर्राष्ट्रीय संस्थानों में से कौन सा संयुक्त रूप से स्थापित किया गया था?","options":["अंतरराष्ट्रीय जलवायु परिवर्तन पैनल","ऊर्जा और जलवायु परिवर्तन पर प्रमुख अर्थव्यवस्था मंच","अन्तर्राष्ट्रीय पर्यावरणीय संघ","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"अंतरराष्ट्रीय जलवायु परिवर्तन पैनल"},{"question":"इंटरनेशनल मेरीटाइम आर्गेनाईजेशन का मुख्य कार्यालय कहाँ है?","options":["न्यूयॉर्क","लन्दन","मुंबई","शिकागो"],"answer":"लन्दन "},{"question":"लाख बहोसी राष्ट्रीय उद्यान किस प्रदेश में है?","options":["मध्य प्रदेश","उड़ीसा","उत्तर प्रदेश","झारखंड"],"answer":"उत्तर प्रदेश"},{"question":"अनुराधा सावने किस क्षेत्र में कार्य के लिए जानी जाती हैं?","options":["पशु अधिकार","जलवायु परिवर्तन","पर्यावरण संरक्षण","नदियों की सुरक्षा"],"answer":"पशु अधिकार "},{"question":"निम्नलिखित में से भारत सर्कार की कौन सी योजना क्योटो प्रोटोकॉल के स्वच्छ विकास तंत्र के अंतर्गत आती है?","options":["नेशनल सोलर मिशन","बचत लैंप योजना","जवाहर लाल नेहरु शहरी नवीकरण मिशन","अक्षय-प्रकाश योजना"],"answer":"बचत लैंप योजना "},{"question":"निम्नलिखित में से क्या वन्यजीव व्यापार निगरानी नेटवर्क है ?","options":["TRAFFIC","DISS","UN-HABITAT","PETA"],"answer":"TRAFFIC"},{"question":"यूट्रोफिकेशन ऑक्सीजन की कमी और पानी की गुणवत्ता, मछली और अन्य पशु आबादी में गंभीर कमी के कारण होता है, जो अंततः विशेष पारिस्थितिक तंत्र को नष्ट कर देती है। इसका क्या करण है?","options":["जल निकायों में प्रदूषण में वृद्धि","रासायनिक पोषक तत्वों और नाइट्रोजन या फास्फोरस युक्त यौगिकों में वृद्धि","रोगाणुओ में वृद्धि","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"रासायनिक पोषक तत्वों और नाइट्रोजन या फास्फोरस युक्त यौगिकों में वृद्धि"},{"question":"खरमोर क्या है?","options":["एक जानवर","एक पक्षी","एक कीट","एक तितली"],"answer":"एक पक्षी "},{"question":"अंतर्राष्ट्रीय जैवविविधता का मुख्य कार्यालय कहाँ है?","options":["इंग्लैंड","ऑस्ट्रेलिया","इटली","जर्मनी"],"answer":"इटली "},{"question":"माधव राष्ट्रीय उद्यान किस प्रदेश में है?","options":["उत्तर प्रदेश","मध्य प्रदेश","उत्तराखंड","कर्नाटक"],"answer":"मध्य प्रदेश"},{"question":"कम कार्बन विश्व में संक्रमण को उत्प्रेरित करने के लिए, क्लाइमेट न्यूट्रल  नेटवर्क (CN Net) को 2008 में किसने लॉन्च किया?","options":["ग्रीन बिल्डिंग कौंसिल","यूनाइटेड नेशन्स एनवायर्नमेंटल प्रोग्राम","ग्लोबल एनवायर्नमेंटल फैसिलिटी","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"यूनाइटेड नेशन्स एनवायर्नमेंटल प्रोग्राम "},{"question":"निम्न में से कौन सा पैनल विश्व मौसम विज्ञान संगठन (डब्ल्यूएमओ) और संयुक्त राष्ट्र पर्यावरण कार्यक्रम (यूएनईपी) द्वारा 1988 में मानव गतिविधि की वजह से जलवायु परिवर्तन के जोखिम का मूल्यांकन करने के लिए स्थापित किया गया था?","options":["अंतरराष्ट्रीय जलवायु परिवर्तन पैनल","ऊर्जा और जलवायु परिवर्तन पर प्रमुख अर्थव्यवस्था मंच","अन्तर्राष्ट्रीय पर्यावरणीय संघ","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"अंतरराष्ट्रीय जलवायु परिवर्तन पैनल"},{"question":"भारत का पहला 100% सौर ऊर्जा युक्त स्वास्थ्य केंद्रों वाला शहर कौन सा है?","options":["कोलकाता","चेन्नई","इलाहाबाद","सूरत"],"answer":"सूरत"},{"question":"जलवायु परिवर्तन एक्शन प्लान पर कार्य करने वाला भारत का पहला प्रदेश कौन सा है?","options":["दिल्ली","उत्तर प्रदेश","मध्य प्रदेश","उत्तराखंड"],"answer":"दिल्ली"},{"question":"लाइकेन किसका सहजीवी संघ है?","options":["शैवाल और जीवाणु","शैवाल और कवक","जीवाणु और कवक","कवक और काई"],"answer":"शैवाल और कवक"},{"question":"सतपुड़ा राष्ट्रीय उद्यान किस प्रदेश में है?","options":["कर्नाटक","मध्य प्रदेश","उत्तर प्रदेश","गुजरात"],"answer":"मध्य प्रदेश"},{"question":"“पारिस्थितिकी स्थायी अर्थव्यवस्था है” किस आंदोलन का स्लोगन था?","options":["चिपको आंदोलन","नर्मदा बचाओ आंदोलन","अप्पिको आंदोलन","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"चिपको आंदोलन"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा मिशन भारत की राष्ट्रीय कार्य योजना जलवायु परिवर्तन के 8 मिशनों में से एक है जो ऊर्जा संरक्षण भवन कोड के विस्तार को सख्ती से स्वीकार करता है?","options":["नेशनल मिशन फ़ॉर एनहांस्ड एनर्जी एफिशिएंसी","नेशनल मिशन ऑन सस्टेनेबल हैबिटैट","नेशनल मिशन फ़ॉर ग्रीन इंडिया","नेशनल सोलर मिशन"],"answer":"नेशनल मिशन ऑन सस्टेनेबल हैबिटैट"},{"question":"मॉन्ट्रियल प्रोटोकॉल के हस्ताक्षर को मनाने के लिए निम्न दिन में से कौन सा मनाया जाता है?","options":["विश्व पर्यावरण दिवस","विश्व ओजोन दिवस","विश्व वन्यजीव दिवस","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"विश्व ओजोन दिवस"},{"question":"भारत का सबसे बड़ा टाइगर रिज़र्व क्षेत्र कौन सा है?","options":["रणथम्भौर राष्ट्रीय उद्यान","जिम कॉर्बेट राष्ट्रीय उद्यान","कान्हा राष्ट्रीय उद्यान","नागार्जुन श्रीशैलम अभ्यारण्य"],"answer":"नागार्जुन श्रीशैलम अभ्यारण्य "},{"question":"लाइक-माइंडेड मेगाडाइवर्स कन्ट्रीज में सदस्यों की संख्या है?","options":["10","15","17","25"],"answer":"17"},{"question":"शहतूश शॉल की गुणवत्ता और माँग के कारण कौन सी प्रजाति खतरे में आ गई है?","options":["ब्लैकबक","चिरु","उपर्युक्त दोनों","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"चिरु"},{"question":"निम्नलिखित फसलों में से कौन सा मिट्टी में नाइट्रोजन सामग्री को समृद्ध करेगा?","options":["आलू","सूरजमुखी","मटर","जौ"],"answer":"मटर"},{"question":"फिश मील का व्यापक प्रयोग किसके लिए किया जाता है?","options":["जैविक खाद","रासायनिक खाद","विटामिन","दवाई"],"answer":"जैविक खाद"},{"question":"भारत में कितने जैव-भौगोलिक प्रक्षेत्र हैं?","options":["8","10","12","14"],"answer":"10"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सी “सिंथेटिक ईंधन” का मुख्य स्रोत है?","options":["बायोमास","प्लास्टिक","कोयला","तेल"],"answer":"कोयला"},{"question":"मोनेट्रील प्रोटोकॉल किससे सम्बंधित है?","options":["व्हेलों की सुरक्षा","वन्यजीव सुरक्षा","ओजोन परत की सुरक्षा","परमाणु युद्ध"],"answer":"ओजोन परत की सुरक्षा"},{"question":"रेड प्लस प्रोग्राम निम्नलिखित में से किस से संबंधित है?","options":["NPT","CBD","MDG","पृथ्वी सम्मेलन"],"answer":"CBD"},{"question":"निम्नलिखित में कौन सा राष्ट्रीय उद्यान उत्तर प्रदेश में है?","options":["मानस राष्ट्रीय उद्यान","दुधवा राष्ट्रीय उद्यान","कुंभलगढ़ वन्यजीव अभ्यारण्य","मरुभूमि राष्ट्रीय उद्यान"],"answer":"दुधवा राष्ट्रीय उद्यान"},{"question":"पृथ्वी सम्मेलन 1993 में तय हुआ एजेंडा 21 किससे संबंधित है?","options":["ग्रीन हाउस गैस","जैवविविधता","स्थिरता","जलवायु परिवर्तन"],"answer":"स्थिरता"},{"question":"सत्यमंगलम वन्यजीव अभ्यारण्य किस प्रदेश में है?","options":["तमिलनाडु","केरल","कर्नाटक","आंध्र प्रदेश"],"answer":"तमिलनाडु"},{"question":"जलवायु परिवर्तन आकलन (INCCA) के लिए भारतीय नेटवर्क में संस्थानों की संख्या क्या है?","options":["79","100","120","127"],"answer":"127"},{"question":"केप पहाड़ी ज़ेबरा किस देश में पाया जाता है?","options":["दक्षिण अफ्रीका","भारत","केन्या","इथियोपिया"],"answer":"दक्षिण अफ्रीका"},{"question":"‘बंगाली देसी’ किसकी हाइब्रिड वैराइटी है?","options":["रुई","सीसम","जूट","चना"],"answer":"रुई"},{"question":"हाइड्रोक्लोरोफ्लोरो कार्बन (HCFC) में 4 तत्व होते हैं:-","options":["हाइड्रोजन","क्लोरीन","फ़्लोरीन","कार्बन"],"answer":"क्लोरीन"},{"question":"CEU का पूरा नाम क्या है?","options":["सर्टिफाइड एमिशन्स यूनिट","कार्बन एमिशन्स यूनिट","कोडिफाइड एमिशन्स यूनिट","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"सर्टिफाइड एमिशन्स यूनिट "},{"question":"भारत में निम्नलिखित में से किस पर ‘स्वच्छ ऊर्जा उपकर’ लगाया जाता है?","options":["गैसोलीन","गृह निर्मित कोयला","आयातित कोयला","2 और 3 दोनों"],"answer":"2 और 3 दोनों "},{"question":"नारायण सरोवर अभ्यारण्य किस प्रदेश में है?","options":["मध्य प्रदेश","महाराष्ट्र","उत्तर प्रदेश","गुजरात"],"answer":"गुजरात"},{"question":"निम्नलिखित में जैविक उर्वरक कौन सा है?","options":["राइजोबियम","एजोटोबैक्टर","सहजीवी संबंध","उपरोक्त सभी"],"answer":"उपरोक्त सभी"},{"question":"निम्नलिखित में कौन सा ग्रह/ पिंड उल्टा हरित ग्रह प्रभाव प्रदर्शित करता है?","options":["मंगल","शुक्र","बृहस्पति","टाइटन"],"answer":"टाइटन"},{"question":"नामदाफा राष्ट्रीय उद्यान किस प्रदेश में है?","options":["असम","अरुणाचल प्रदेश","मणिपुर","मेघालय"],"answer":"अरुणाचल प्रदेश"},{"question":"पर्यावरण लेखांकन क्या है?","options":["यह पर्यावरण / प्राकृतिक संसाधनों की खपत को मापने के लिए एक विधि है।","यह देश के हरी क्षेत्रों का सांख्यिकीय विश्लेषण करने का एक तरीका है","उपरोक्त दोनों","कोई नहीं"],"answer":"यह पर्यावरण / प्राकृतिक संसाधनों की खपत को मापने के लिए एक विधि है।"},{"question":"पर्यावरण संरक्षण आंदोलन में सहायक पुस्तक साइलेंट स्प्रिंग के लेखक कौन थे?","options":["पट हुतचिंग्स","रशेल कार्सन","अमृता देवी","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"रशेल कार्सन"},{"question":"निम्नलिखित अंतर्राष्ट्रीय निकायों में से किसने बाघों को बचाने और बाघ के आवासों को संरक्षित करने के लिए “ग्लोबल टाइगर इनिशिएटिव” शुरू करने में सक्रिय रुचि ली है?","options":["यूनाइटेड नेशंस","वर्ल्ड बैंक","वर्ल्ड इकोनॉमिक फोरम","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"वर्ल्ड बैंक"},{"question":"ओजोन डे मनाने की घोषणा किस  प्रोटोकॉल में हुई?","options":["नागोया प्रोटोकॉल","मोंट्रियल प्रोटोकॉल","जेनेवा प्रोटोकॉल","क्योटो प्रोटोकॉल"],"answer":"नागोया प्रोटोकॉल"},{"question":"कामेंग एलीफैंट रिज़र्व और देवमाली एलीफैंट रिज़र्व किस प्रदेश में है?","options":["अरुणांचल प्रदेश","असम","मणिपुर","मेघालय"],"answer":"अरुणांचल प्रदेश"},{"question":"महेश रंगराजन समिति ने किस उद्देश्य के लिए वन्य जीव अधिनियम में सुधार की सिफारिश की है?","options":["एलिफेंट रिजर्व के लिए विधायी संरक्षण देने के लिए","राष्ट्रीय हाथी संरक्षण प्राधिकरण (NECA) स्थापित करने के लिए","संशोधित अधिनियम के प्रावधानों के तहत हाथी कॉरिडोर स्थापित करना","उपर्युक्त सभी"],"answer":"राष्ट्रीय हाथी संरक्षण प्राधिकरण (NECA) स्थापित करने के लिए"},{"question":"चेंचू जनजाति किस क्षेत्र में वन्यजीव के सुरक्षा से संबंधित है?","options":["नागार्जुन श्रीशैलम (आंध्र प्रदेश)","सिमिलिपाल (उड़ीसा)","पलामू (झारखण्ड)","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"नागार्जुन श्रीशैलम (आंध्र प्रदेश)"},{"question":"विश्व जल दिवस कब मनाया जाता है?","options":["21 मार्च","22 मार्च","23 मार्च","24 मार्च"],"answer":"22 मार्च "},{"question":"फास्टफूड से निपटने के लिए किस देश में आंदोलन चला है?","options":["इटली","जर्मनी","फ्रांस","जापान"],"answer":"इटली"},{"question":"जैवविविधता का अंतरराष्ट्रीय कार्यालय कहाँ है?","options":["वेनिस","रोम","जेनेवा","पेरिस"],"answer":"रोम"},{"question":"केंद्रीय प्रदूषण नियंत्रण बोर्ड द्वारा आवासीय क्षेत्रों में अधिकतम ध्वनि सीमा कितनी हो सकती है?","options":["50 डेसीबल","55 डेसीबल","60 डेसीबल","65 डेसीबल"],"answer":"55 डेसीबल"},{"question":"जैविक खेती के क्या फायदे हैं?","options":["यह किफायती होती है।","यह कम समय लेती है","इसमें कम मजदूरों की जरूरत होती है।","उपरोक्त सभी"],"answer":"यह किफायती होती है।"},{"question":"जेट्रोफा के अलावा निम्नलिखित में से किस पेड़ के बीज का तेल भारत में सैकड़ो परियोजनाओं के लिए संयंत्र चालक के रूप में साबित हुआ है?","options":["अर्चिस हाइपोगेया","पोंगामिया पिन्नाटा","ब्यूटिया मोनोस्पर्मा","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"पोंगामिया पिन्नाटा"},{"question":"भारत के क्षेत्रफल का कितना प्रतिशत भाग सुरक्षित क्षेत्रों में आता है?","options":["4%","5%","6%","7%"],"answer":"5%"},{"question":"आईची टार्गेट किससे सम्बन्धित है?","options":["क्योटो प्रोटोकॉल","नागोया प्रोटोकॉल","जेनेवा कन्वेंशन","वियना कन्वेंशन"],"answer":"नागोया प्रोटोकॉल"},{"question":"इनमें से कौन सी संधि या प्रोटोकॉल अंटार्कटिका में खनन पर रोक लगाता है?","options":["अंटार्कटिका एनवायरनमेंट प्रोटोकॉल","जेनेवा प्रोटोकॉल","टोक्यो प्रोटोकॉल","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"अंटार्कटिका एनवायरनमेंट प्रोटोकॉल"},{"question":"बिली अर्जन सिंह का नाम किस राष्ट्रीय उद्यान से संबंधित है?","options":["जिम कॉर्बेट राष्ट्रीय उद्यान","दुधवा राष्ट्रीय उद्यान","काजीरंगा राष्ट्रीय उद्यान","मानस राष्ट्रीय उद्यान"],"answer":"दुधवा राष्ट्रीय उद्यान"},{"question":"मोबाइल फोन से उतपन्न ई-कचरे में कौन सा तत्व होता है?","options":["कॉपर","जिंक","आयरन","लेड"],"answer":"कॉपर"},{"question":"राष्ट्रीय चम्बल वन्यजीव अभ्यारण्य किन तीन प्रदेशों में है?","options":["राजस्थान, मध्यप्रदेश और उत्तर प्रदेश","हरयाणा, उत्तर प्रदेश और राजस्थान","हरयाणा, पंजाब, राजस्थान","राजस्थान, मध्य प्रदेश, गुजरात"],"answer":"राजस्थान, मध्यप्रदेश और उत्तर प्रदेश"},{"question":"किस एक्ट में नए वन्यजीव रिज़र्व बनाने का प्रावधान है?","options":["वाइल्ड लाइफ प्रोटेक्शन एक्ट, 1972","बायोलॉजिकल डाइवर्सिटी एक्ट, 2002","एनवायरनमेंट एक्ट, 2006","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"इनमें से कोई नहीं"},{"question":"निम्न में से क्या पौष्टिक स्तरों पर हमेशा एक खाद्य श्रृंखला में घट जाती है?","options":["ऊर्जा","संख्या","रसायन","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"ऊर्जा"},{"question":"निम्नलिखित प्रोटोकॉल में से कौन सा एक्सेस और बेनिफिट शेयरिंग (ABS) तंत्र से संबंधित है?","options":["क्योटो प्रोटोकॉल","नागोया प्रोटोकॉल","मोंट्रियल प्रोटोकॉल","जेनेवा प्रोटोकॉल"],"answer":"नागोया प्रोटोकॉल"},{"question":"परम्बिकुलम वन्यजीव अभयारण्य कहाँ है?","options":["केरल","तमिलनाडु","आंध्र प्रदेश","कर्नाटक"],"answer":"केरल"},{"question":"अम्लीय वर्षा ऐतिहासिक इमारतों का नुकसान करती है। इनमें से कौन सी ऐसी प्रतिक्रिया का अंतिम उत्पाद है?","options":["कार्बन डाइऑक्साइड","जिप्सम","कैल्शियम कार्बोनेट","बुझा चूना"],"answer":"जिप्सम"},{"question":"जैव ईंधन का क्या उद्देश्य है?","options":["वनों की कटाई और मिट्टी का क्षरण का मुकाबला करने के लिए","दुनिया को बेहतर खाद्य सुरक्षा प्रदान करने के लिए","जैव-विविधता को संरक्षित करने के लिए","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"इनमें से कोई नहीं"},{"question":"DDT कौन सा प्रदूषण उप्तन्न करता है?","options":["वायु","जल","मिट्टी","उपर्युक्त सभी"],"answer":"उपर्युक्त सभी"},{"question":"ग्रेट हिमालयन नेशनल पार्क किस प्रदेश में है?","options":["हिमाचल प्रदेश","उत्तराखंड","जम्मू कश्मीर","सिक्किम"],"answer":"हिमाचल प्रदेश"},{"question":"निम्नलिखित में किसे द्वितीयक प्रदूषक कहा जाता है?","options":["ओजोन","बेंजीन","सल्फर डाई ऑक्साइड","कार्बन मोनोऑक्साइड"],"answer":"ओजोन"},{"question":"पार्वती आर्ग पक्षी अभ्यारण्य किस प्रदेश में है?","options":["उत्तर प्रदेश","मध्य प्रदेश","बिहार","झारखंड"],"answer":"उत्तर प्रदेश"},{"question":"पालपुर कुनो वन्यजीव अभ्यारण्य किस प्रदेश में है?","options":["उत्तर प्रदेश","मध्य प्रदेश","कर्नाटक","गुजरात"],"answer":"मध्य प्रदेश"},{"question":"निम्नलिखित में से पर्यावरणीय प्रदूषक का जैव संकेतक है?","options":["डायटम","मूंगा चट्टान","मछलियाँ","लाइकेन"],"answer":"लाइकेन"},{"question":"रेड डेटा बुक में क्या है?","options":["ज्योतिष","लुप्त होती वनस्पति और जीव प्रजातियाँ","खतरे में होते जंगल","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"लुप्त होती वनस्पति और जीव प्रजातियाँ"},{"question":"मूँगा चट्टान किस महासागर में पाई जाती है?","options":["हिन्द महासागर","प्रशांत महासागर","अटलांटिक महासागर","आर्कटिक महासागर"],"answer":"प्रशांत महासागर"},{"question":"खाद्य श्रृंखला में सबसे ज्यादा संख्या किसकी होती है?","options":["उत्पादक","प्राथमिक उपभोक्ता","द्वितीयक उपभोक्ता","अपघटक"],"answer":"अपघटक"},{"question":"भितरकनिका राष्ट्रीय उद्यान किस प्रदेश में है?","options":["आंध्र प्रदेश","पश्चिम बंगाल","उड़ीसा","कर्नाटक"],"answer":"उड़ीसा"},{"question":"कौन सी NGO भारत की पर्यावरणीय रिपोर्ट देती है?","options":["सेवा भारती","डेवलपमेंट अल्टरनेटिव्स","तिरुमित्र","स्वराज"],"answer":"डेवलपमेंट अल्टरनेटिव्स "},{"question":"किस यूरोपियन यूनियन के देश में सबसे ज्यादा वायु प्रदूषण है?","options":["पोलैंड","फ्रांस","ग्रीस","जर्मनी"],"answer":"पोलैंड"},{"question":"जलवायु परिवर्तन पर नवम्बर 2015 में सम्मेलन कहाँ हुआ?","options":["पेरिस","बर्लिन","मेड्रिड","लंदन"],"answer":"पेरिस"},{"question":"आनुवंशिक इंजीनियरिंग अनुमोदन समिति का संचालन कौन करता है?","options":["पर्यावरण और वन मंत्रालय","विज्ञान और प्रौद्योगिकी मंत्रालय","कृषि मंत्रालय","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"इनमें से कोई नहीं"},{"question":"कुद्रेमुख राष्ट्रीय उद्यान किस प्रदेश में है?","options":["कर्नाटक","आंध्र प्रदेश","तमिलनाडु","उड़ीसा"],"answer":"कर्नाटक"},{"question":"घुघुवा जीवाश्म पार्क किस प्रदेश में है?","options":["मध्य प्रदेश","राजस्थान","उत्तर प्रदेश","गुजरात"],"answer":"मध्य प्रदेश"},{"question":"बुक्सा टाइगर रिज़र्व किस प्रदेश में है?","options":["उड़ीसा","पश्चिम बंगाल","असम","केरल"],"answer":"पश्चिम बंगाल"},{"question":"बुड्ढा नाला किस नदी को प्रदूषित करता है?","options":["गंगा","जमुना","सतलज","व्यास"],"answer":"सतलज"},{"question":"प्राथमिक शैल कौन सी शैल है?","options":["आग्नेय शैल","कायांतरित शैल","रूपांतरित शैल","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"आग्नेय शैल"},{"question":"ज्ञान भारती रिज़र्व किस प्रदेश में है?","options":["उत्तर प्रदेश","कर्नाटक","महाराष्ट्र","गुजरात"],"answer":"गुजरात"},{"question":"सेविल रणनीति जो मैड्रिड एक्शन प्लान में अपनाई गई थी, उनमें से कौन सा निम्नलिखित से संबंधित है?","options":["वन्यजीव रिज़र्व","ओजोन संरक्षण","वायु संरक्षण","पर्यावरण संरक्षण"],"answer":"वन्यजीव रिज़र्व"},{"question":"होंडूरन एमराल्ड क्या है?","options":["एक वृक्ष","एक पक्षी","एक पशु","एक समुद्री तट"],"answer":"एक पक्षी"},{"question":"पॉइंट्स कैलिमेयर पक्षी अभ्यारण्य किस प्रदेश में  है?","options":["केरल","कर्नाटक","तमिलनाडु","महाराष्ट्र"],"answer":"तमिलनाडु "},{"question":"कौन सी नदी में सर्वाधिक पानी है?","options":["नील","अमेजन","मिसिसिपी","थेम्स"],"answer":"अमेजन"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा यूरोपीय देश चारों तरफ से अन्य देशों से घिरा हुआ नहीं है?","options":["हंगरी","कोसोवो","चेक गणराज्य","स्पेन"],"answer":"स्पेन "},{"question":"इंडोनेशिया में किस प्रकार की कृषि को लदांग कृषि कहा जाता है?","options":["वृक्षारोपण","झूम कृषि","बागवानी","मिश्रित खेती"],"answer":"झूम कृषि"},{"question":"आईसोहाइट्स की सही परिभाषा क्या है?","options":["मानचित्र में समान वर्षा दर्शाने वाली रेखा","मानचित्र पर समान वर्षा दर्शाने वाली रेखा","मानचित्र पर समान दाब दर्शाने वाली रेखा","मानचित्र पर समान ऊंचाई दर्शाने वाली रेखा"],"answer":"मानचित्र में समान वर्षा दर्शाने वाली रेखा "},{"question":"दक्षिण अमेरिका में स्थित टीटीकाका झील किन दो देशों की सीमा पर स्थित है?","options":["अर्जेंटीना और बोलीविया","बोलीविया और पेरू","पेरू और उरुग्वे","उरुग्वे और पैराग्वे"],"answer":"बोलीविया और पेरू "},{"question":"संयुक्त राष्ट्र संघ की दो भाषाएँ कौन सी है?","options":["हिंदी और चीनी","अरबी और चीनी","जापानी और चीनी","हिंदी और फ्रेंच"],"answer":"अरबी और चीनी"},{"question":"बिकिनी डे किस देश में मनाया जाता है?","options":["जापान","अमेरिका","कनाडा","फ्रांस"],"answer":"जापान"},{"question":"उपग्रहों की अमोस श्रेणी किस देश की है?","options":["भारत","जापान","रूस","इस्राइल"],"answer":"इस्राइल"},{"question":"समवर्षा रेखा क्या है?","options":["ऐसी रेखा जहां समान वर्षा होती है।","ऐसी रेखा जहां समान ताप होता है।","ऐसी रेखा जहां समुद्री लेवल बराबर होता है।","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"ऐसी रेखा जहां समान वर्षा होती है।"},{"question":"बर्न सम्मेलन __ के क्षेत्र में अग्रणी सम्मेलन था?","options":["जंगल की सुरक्षा","युध्द पीड़ितों की सुरक्षा","बौध्दिक संपदा अधिकार की सुरक्षा","मानव अधिकारों की सुरक्षा"],"answer":"बौध्दिक संपदा अधिकार की सुरक्षा"},{"question":"विन्निपेग झील किस देश में स्थित है?","options":["ब्राज़ील","कनाडा","रूस","जापान"],"answer":"कनाडा "},{"question":"भारत का सबसे उत्तरी बिंदु कौन सा है?","options":["इंदिरा हाइट्स","इंदिरा कोल","इंदिरा पॉइंट","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"इंदिरा कोल "},{"question":"आर्थिक एकीकरण के अतिरिक्त कौन सा अफ्रीकी संगठन राजनीतिक संकट के समय सैन्य सहायता भी प्रदान करता है?","options":["अफ्रीकन आर्थिक कम्युनिटी","दक्षिण अफ्रीकी राष्ट्रों का आर्थिक संगठन (एकोवास)","अरब मगरेब यूनियन","पूर्व अफ्रीकी संगठन"],"answer":"दक्षिण अफ्रीकी राष्ट्रों का आर्थिक संगठन (एकोवास)"},{"question":"जिब्राल्टर जलडमरूमध्य किन दो देशों के बीच है?","options":["पुर्तगाल और मोरक्को","अल्जीरिया और स्पेन","मोरक्को और स्पेन","अल्जीरिया और पुर्तगाल"],"answer":"मोरक्को और स्पेन"},{"question":"शट अल अरब के कारण किन दो देशों के बीच युद्ध हुआ?","options":["ईरान इराक युध्द","अरब इजराइल युध्द","खाड़ी युध्द","इजराइल फिलिस्तीन युध्द"],"answer":"ईरान इराक युध्द"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सी नदी सागर में सर्वाधिक जल की मात्रा का निर्वहन करती है?","options":["नील","अमेज़न","मिस्सिसिपी मिसौरी","टेम्स"],"answer":"अमेज़न "},{"question":"उरुग्वे सम्मेलन में किसकी स्थापना हुई?","options":["NATO","OECD","WTO","IMF"],"answer":"WTO"},{"question":"कौन सा देश मेलानेशिया का भाग नहीं है?","options":["वनातू","सोलोमन द्वीपसमूह","फिजी","किरीबाती"],"answer":"किरीबाती"},{"question":"पृथ्वी की त्रिज्या कितनी है?","options":["5300 किलोमीटर","6371 किलोमीटर","10,000 किलोमीटर","8,330 किलोमीटर"],"answer":"6371 किलोमीटर "},{"question":"ऑस्ट्रेलिया में सबसे लम्बा नदी प्रवाह तंत्र किस नदी द्वारा निर्मित है?","options":["डार्लिंग नदी","मर्रे नदी","कल्गोया नदी","परू नदी"],"answer":"डार्लिंग नदी "},{"question":"ध्रुवीय ज्योति के दृश्यमान होने का कारण क्या है?","options":["सौर पवनें","ओजोन परत","रेडियो तरंगे","आयनमंडल"],"answer":"सौर पवनें "},{"question":"ग्रेनाइट निम्नलिखित में से किसका उदाहरण है?","options":["अन्तर्भेदी आग्नेय चट्टान","बहिर्भेदी आग्नेय चट्टान","अवसादी चट्टान","रूपांतरित चट्टान"],"answer":"अन्तर्भेदी आग्नेय चट्टान "},{"question":"आमतौर पर किस प्रकार की चट्टानों में जीवाश्म पाए जाते हैं?","options":["आग्नेय चट्टानें","रूपांतरित चट्टानें","अवसादी चट्टानें","अन्तर्भेदी आग्नेय चट्टानें"],"answer":"अवसादी चट्टानें "},{"question":"प्रेरी नामक चरागाह किस क्षेत्र में पाए जाते हैं?","options":["उत्तरी अमेरिका","दक्षिणी अमेरिका","अफ्रीका","एशिया"],"answer":"उत्तरी अमेरिका "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा गृह भौमिक गृह का उदाहरण है?","options":["पृथ्वी","बृहस्पति","शनि","नेपच्यून"],"answer":"पृथ्वी "},{"question":"“रेंचिंग” शब्द निम्नलिखित में से किस गतिविधि से सम्बंधित है?","options":["घुमंतू कृषि","पशुचारण","जंगली खेती","मछली उद्योग"],"answer":"पशुचारण "},{"question":"सुदूर उत्तर में प्रभुसत्ता संपन्न देश की कौन सी राजधानी स्थित है?","options":["रेक्जविक","हेलसिंकी","स्टॉकहोल्म","अक्रनेस"],"answer":"रेक्जविक "},{"question":"सूर्य का द्रव्यमान सौर मंडल का कुल कितना प्रतिशत हिस्सा है?","options":["99.02%","93.24%","98.20%","99.8%"],"answer":"99.8%"},{"question":"पृथ्वी की सबसे पतली परत कौन सी है?","options":["भू-पर्पटी","मेंटल","कोर","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"भू-पर्पटी "},{"question":"KLM एयरवेज किस देश से सम्बंधित है?","options":["कुवैत","नीदरलैंड्स","जापान","केन्या"],"answer":"नीदरलैंड्स "},{"question":"निम्नलिखित में से किस धूमकेतु को सबसे पहले किसी अन्तरिक्ष यान से देखा गया?","options":["कोहौतेक धूमकेतु","हेलीज कॉमेट","बोरेली धूमकेतु","क्रयूत्ज़ धूमकेतु"],"answer":"कोहौतेक धूमकेतु "},{"question":"“ओल्ड फैथफुल” नामक गर्म पानी का झरना किस देश में स्थित है?","options":["कनाडा","अमेरिका","स्पेन","मेक्सिको"],"answer":"अमेरिका "},{"question":"अल्फ और ओनिक्स नदियाँ किस महाद्वीप में स्थित हैं?","options":["ऑस्ट्रेलिया","अंटार्टिका","उत्तरी अमेरिका","यूरोप"],"answer":"अंटार्टिका "},{"question":"“प्रिन्सिपिया” नामक पुस्तक के लेखक कौन थे?","options":["न्यूटन","गेलिलियो","कॉपरनिकस","टोलेमी"],"answer":"न्यूटन "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा समुद्री मार्ग सर्वाधिक व्यस्त व्यापार मार्ग है?","options":["स्वेज़ नहर","उत्तरी अटलांटिक मार्ग","पनामा नहर","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"उत्तरी अटलांटिक मार्ग "},{"question":"माउंट एवेरेस्ट निम्नलिखित में से किसका हिस्सा है?","options":["महलंगपूर हिमालय","धौलागिरी हिमालय","बलतोरो हिमालय","जुगल हिमालय"],"answer":"महलंगपूर हिमालय "},{"question":"मानचित्र पर समान वर्षा वाले स्थानों को जोड़ने वाली रेखा को क्या कहा जाता है?","options":["आइसोबार","आइसोहाइट्स","आइसोकान्स","आइसोठेर्म्स"],"answer":"आइसोहाइट्स "},{"question":"निम्नलिखित में से किस देश की सीमा मृत सागर के साथ नहीं लगती?","options":["लेबनान","जॉर्डन","इजराइल","फिलिस्तीन"],"answer":"लेबनान "},{"question":"कम्पाला किस अफ्रीकी देश की राजधानी है?","options":["यूगांडा","ज़ाम्बिया","केन्या","अंगोला"],"answer":"यूगांडा "},{"question":"विश्व के मैन्ग्रोव क्षेत्र में सर्वाधिक हिस्सा किस देश का है?","options":["इंडोनेशिया","ब्राज़ील","मेक्सिको","ऑस्ट्रेलिया"],"answer":"इंडोनेशिया "},{"question":"निम्नलिखित में से विश्व का सबसे लम्बा ज्वारनदीमुख (एस्चुएरी) कौन सा है?","options":["ऑरेंज रिवर एस्चुएरी","ग्रेट बे","ओब की खाड़ी","सेन फ्रांसिस्को खाड़ी"],"answer":"ओब की खाड़ी "},{"question":"सबसे पहली शनि गृह को किसने टेलिस्कोप की सहायता से देखा?","options":["गेलिलियो गेलीली","आइज़क न्यूटन","ज़ेक्स कैसिनी","डेविड लेवी"],"answer":"गेलिलियो गेलीली "},{"question":"गन्ना उत्पादन में भारत का विश्व में कौन सा स्थान है?","options":["पहला","दूसरा","तीसरा","चौथा"],"answer":"दूसरा "},{"question":"मोगाओ गुफा किस देश में स्थित है?","options":["कंबोडिया","चीन","जापान","वियतनाम"],"answer":"चीन "},{"question":"मेनरहेइम रेखा किन दो देशों को अलग करती है?","options":["रूस और फ़िनलैंड","फ्रांस और जर्मनी","रूस और बेलारूस","भारत चीन"],"answer":"रूस और फ़िनलैंड "},{"question":"निम्नलिखित में से किस देश का नाम अक्षांश पर आधारित है?","options":["कैनरी द्वीप","कनाडा","ऑस्ट्रेलिया","इक्वेडोर"],"answer":"इक्वेडोर "},{"question":"भारत में ग्रीष्मकाल के दौरान चिली में कौन सी ऋतू होती है?","options":["ग्रीष्मकाल","शीतकाल","बसंत ऋतू","पतझड़ ऋतू"],"answer":"शीतकाल "},{"question":"निम्नलिखित में से किन देशों में पशुपालन कृषि काफी आधुनिक तरीके से की जाती है?","options":["फ्रांस व स्पेन","डेनमार्क व हॉलैंड","ग्रीनलैंड व नॉर्वे","भारत व भूटान"],"answer":"डेनमार्क व हॉलैंड "},{"question":"निम्नलिखित में से किस देश को “केक का देश” कहा जाता है?","options":["स्कॉटलैंड","स्विट्ज़रलैंड","नॉर्वे","भारत"],"answer":"स्कॉटलैंड "},{"question":"निकल और लोहा पृथ्वी के किस हिस्से में मुख्यतः पाए जाते हैं?","options":["पृथ्वी का कोर","पृथ्वी की भू-पर्पटी","मेंटल","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"पृथ्वी का कोर "},{"question":"निम्नलिखित में से वायुराशी की सही परिभाषा क्या है?","options":["वायु की अत्याधिक मात्रा जिसमे तापमान और जलवाष्प की महत्वपूर्ण भूमिका होती है","वायु की भारी मात्रा जिसमे ताप व आर्द्रता का घनत्व भिन्न होता है","वायु की भारी मात्रा जिसे गति व दिशा द्वारा परिभाषित किया जाता है","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"वायु की अत्याधिक मात्रा जिसमे तापमान और जलवाष्प की महत्वपूर्ण भूमिका होती है "},{"question":"दो या दो से अधिक वर्षों तक मृदा के हिमांक बिंदु से पर या इससे नीचे रहने को क्या कहा जाता है?","options":["परमाफ्रॉस्ट","केटल","ड्रमलिन","मिस्ट"],"answer":"परमाफ्रॉस्ट "},{"question":"चीनी उत्पादन में भारत का विश्व में कौन सा स्थान है?","options":["पहला","दूसरा","तीसरा","चौथा"],"answer":"दूसरा "},{"question":"गल्फ स्ट्रीम क्या है?","options":["गर्म जल धारा","ठंडे जल की धारा","गर्म व ठंडे जल की धारा","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"गर्म जल धारा "},{"question":"उच्च दाब युक्त उपोष्णकटिबंधीय क्षेत्र से उप-ध्रुवीय क्षेत्र की ओर बहने वाली वायु को क्या कहा जाता है?","options":["स्थानीय पवनें","व्यापारिक पवनें","पछुआ पवनें","पूर्वी पवनें"],"answer":"पूर्वी पवनें "},{"question":"सूर्य की किरणें भू-मध्य रेखा पर सीधी पड़ने पर क्या होता है?","options":["दिन, रात से अधिक लम्बा होता है","रात, दिन से अधिक लम्बी होती है","दिन और रात बराबर होते हैं","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"दिन और रात बराबर होते हैं "},{"question":"निम्नलिखित में से किस स्थान पर किसी व्यक्ति का वज़न सर्वाधिक होगा?","options":["ध्रुवों पर","मकर रेखा पर","कर्क रेखा पर","भू-मध्य रेखा पर"],"answer":"ध्रुवों पर "},{"question":"ओब नदी किस क्षेत्र में प्रवाहित होती है?","options":["अफ्रीका, जायरे","एशिया, पाकिस्तान","एशिया, रूस","अमेरिका, कनाडा"],"answer":"एशिया, रूस "},{"question":"एल नीनो का निर्माण किस महासागर में होता है?","options":["हिन्द महासागर","प्रशांत महासागर","अटलांटिक महासागर","आर्कटिक महासागर"],"answer":"प्रशांत महासागर "},{"question":"निम्नलिखित में से उत्तरी यूरोप की विशिष्टता क्या है?","options":["टुन्ड्रा","टैगा","समशीतोष्ण शंकुधारी वन","अल्पाइन"],"answer":"टैगा "},{"question":"निम्न दाब क्षेत्र में वायु का अन्दर की ओर एक वृत्त में घूमना क्या कहलाता है?","options":["प्रति-चक्रवात","चक्रवात","फ्रंट","सुनामी"],"answer":"चक्रवात "},{"question":"12वीं सदी के शासक सूर्यवर्मन का सम्बन्ध निम्नलिखित में से किस प्राचीन स्थान से है?","options":["खजुराहो","अंगकोरवाट","अमृतेश्वर मंदिर","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"अंगकोरवाट "},{"question":"निम्नलिखित में से किस पारिस्थितिकी तंत्र में शुद्ध पौध उत्पादन सर्वाधिक है?","options":["समशीतोष्ण चरागाह","समशीतोष्ण वन","सवाना","टुन्ड्रा"],"answer":"समशीतोष्ण वन "},{"question":"मध्य एशिया में किस पर्वत श्रृंखला पर रूस, चीन, मंगोलिया और कजाखस्तान इकठ्ठा होते हैं?","options":["अल्ताई पर्वत","सायन पर्वत","यूराल पर्वत","बैकाल पर्वत"],"answer":"अल्ताई पर्वत "},{"question":"ग्रेट ब्रिटेन का कितना प्रतिशत भू-भूभाग इंग्लैंड है?","options":["40%","50%","60%","70%"],"answer":"60%"},{"question":"180 डिग्री देशांतर को अन्य किस नाम से जाना जाता है?","options":["आर्कटिक वृत्त","अंतर्राष्ट्रीय तिथि रेखा","वृहत वृत्त","उपरोक्त में से कोई भी नहीं"],"answer":"अंतर्राष्ट्रीय तिथि रेखा "},{"question":"सूडान किस प्रकार की जलवायु का उदाहरण है?","options":["समुद्री उष्णकटिबंधीय","महाद्वीपीय उष्णकटिबंधीय","उष्णकटिबंधीय मानसून","टुन्ड्रा"],"answer":"महाद्वीपीय उष्णकटिबंधीय "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सी नदी भू-मध्य रेखा को दो बार पार करती है?","options":["नील","अमेज़न","कांगो","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"कांगो "},{"question":"विज्ञान की पेट्रोलोजी शाखा का सम्बन्ध निम्नलिखित में से किससे है?","options":["तेल व प्राकृतिक गैस","चट्टान व खनिज","जीवाश्म","मृदा"],"answer":"चट्टान व खनिज "},{"question":"सीलोन का नाम बदलकर श्रीलंका कब रखा गया?","options":["1960","1970","1972","1975"],"answer":"1972 "},{"question":"निम्नलिखित में से किस देश को विश्व का चीनी का कटोरा कहा जाता है?","options":["नॉर्वे","स्वीडन","भारत","क्यूबा"],"answer":"क्यूबा "},{"question":"पायरोक्लास्टिक के बारे में निम्नलिखित में से कौन सा कथन सही है?","options":["ज्वालामुखी से निकलने वाले पदार्थ से निर्मित चट्टानें","ज्वालामुखी से निकलने वाली गैर-नुकसानदायक गैस","लावा","मैग्मा"],"answer":"ज्वालामुखी से निकलने वाले पदार्थ से निर्मित चट्टानें "},{"question":"पृथ्वी की भू-पर्पटी में कौन सी धातु सर्वाधिक मात्रा पर पायी जाती है?","options":["सिलिकॉन","लोहा","एल्युमीनियम","जिंक"],"answer":"एल्युमीनियम "},{"question":"शाश्वत नगर अथवा इटरनल सिटी किसे कहा जाता है?","options":["रोम","एथेंस","जेरूसलम","न्यू यॉर्क"],"answer":"रोम "},{"question":"अरब प्रायद्वीप निम्नलिखित में से किस कारण से महत्वपूर्ण है?","options":["इसकी स्थिति","तेल व प्राकृतिक गैस के विशाल भण्डार","बंदरगाह नगर","खनिजों के विशाल भण्डार"],"answer":"तेल व प्राकृतिक गैस के विशाल भण्डार "},{"question":"निम्नलिखित में से गलत जोड़े को चुनिए :","options":["बेनिन – पश्चिम अफ्रीका","बोत्सवाना – दक्षिणी अफ्रीका","यूगांडा – उत्तरी अफ्रीका","टोगो -मध्य अफ्रीका"],"answer":"टोगो -मध्य अफ्रीका "},{"question":"भारत में अंडमान निकोबार द्वीपसमूह पर भारत का एकमात्र कीचड़ ज्वालामुखी है जो किस द्वीप पर है?","options":["बारातांग द्वीप","बारेन द्वीप","कार द्वीप","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"बारातांग द्वीप"},{"question":"भारत का सबसे बड़ा कॉफी उत्पादक राज्य कौन सा है?","options":["तमिलनाडु","आंध्रप्रदेश","कर्नाटक","केरल"],"answer":"कर्नाटक"},{"question":"निम्नलिखित संगठनों में से कौन सा भारत के स्थलाकृतिक मानचित्र बनाता है?","options":["भारत का भौगोलिक सर्वेक्षण","भारत का सर्वेक्षण","भारत का आर्थिक सर्वेक्षण","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"भारत का सर्वेक्षण"},{"question":"पोलावरम प्रोजेक्ट किस प्रदेश में है?","options":["उड़ीसा","आंध्र प्रदेश","कर्नाटक","मध्य प्रदेश"],"answer":"आंध्र प्रदेश"},{"question":"क्षमता के आधार पर भारत का सबसे बड़ा परमाणु ऊर्जा केंद्र कौन सा है?","options":["तारापुर परमाणु ऊर्जा केंद्र, महाराष्ट्र","मद्रास परमाणु ऊर्जा केंद्र ,कलपक्कम,तमिलनाडु","राजस्थान परमाणु ऊर्जा केंद्र, रावतभाटा","नरौरा परमाणु ऊर्जा केंद्र उत्तर प्रदेश"],"answer":"तारापुर परमाणु ऊर्जा केंद्र, महाराष्ट्र"},{"question":"भारत की स्थलीय सीमा 15200 किमी है जो सबसे ज्यादा किस देश की सीमा से लगती है?","options":["बांग्लादेश","पाकिस्तान","चीन","नेपाल"],"answer":"बांग्लादेश"},{"question":"“कर्क रेखा” के पास स्थित उष्णकटिबंधीय प्रदेश हैं:-","options":["गुजरात, मध्यप्रदेश, छत्तीसगढ़, मणिपुर","राजस्थान, झारखंड, पश्चिम बंगाल, मिज़ोरम","उत्तरप्रदेश, मध्यप्रदेश, बिहार, झारखंड","महाराष्ट्र, छत्तीसगढ़, उड़ीसा, आंध्र प्रदेश"],"answer":"राजस्थान, झारखंड, पश्चिम बंगाल, मिज़ोरम"},{"question":"कौन सा प्रदेश सुलेमानी पत्थर, चाक और पर्टाइल का मुुख्य रूप से उत्पादन करता है?","options":["राजस्थान","गुजरात","मध्यप्रदेश","उत्तराखंड"],"answer":"गुजरात"},{"question":"यूट्रोफिक झील की क्या विशेषता नहीं है?","options":["ये फूलों से घिरी रहती है।","इनमें उच्च पोषक तत्व प्रवाह होता है।","उनमें प्राथमिक उत्पादकता कम पाई जाती है।","उनमें नीली हरी शैवाल पाई जाती है।"],"answer":"उनमें प्राथमिक उत्पादकता कम पाई जाती है।"},{"question":"शरावती जलविद्युत परियोजना कहाँ है?","options":["आंध्र प्रदेश","कर्नाटक","तमिलनाडु","मध्य प्रदेश"],"answer":"कर्नाटक"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सी फसल भूमध्यरेखीय फसल है।","options":["नारियल","रबड़","ताड़ का तेल","केला"],"answer":"केला"},{"question":"अमरकंटक की पहाड़ियों से कौन सी नदी निकलती है?","options":["बेतवा","ताप्ती","कृष्णा","नर्मदा"],"answer":"नर्मदा"},{"question":"कौन सा कथन असत्य है?","options":["चावल उड़ीसा की वाणिज्यिक फसल है।","कॉफी कर्नाटक की प्रमुझ फसल है।","मूंगफली गुजरात की खरीफ फसल है।","मेघालय भारत का सबसे बड़ा अनानस उत्पादक राज्य है।"],"answer":"चावल उड़ीसा की वाणिज्यिक फसल है।"},{"question":"दामोदर घाटी परियोजना किन प्रदेशों में है?","options":["केवल झारखंड","झारखंड और पश्चिम बंगाल","झारखंड और उड़ीसा","इनमें से कोई भी नहीं"],"answer":"झारखंड और पश्चिम बंगाल"},{"question":"निम्नलिखित में से किस राज्य में भारतीय खगोलीय वेधशाला स्थित है?","options":["कर्नाटक","उत्तर प्रदेश","जम्मू कश्मीर","बिहार"],"answer":"जम्मू कश्मीर"},{"question":"भारत बांग्लादेश के बीच सीमा पर फरक्का बांध परियोजना किस नदी पर है?","options":["गंगा","ब्रह्मपुत्र","तीस्ता","दामोदर"],"answer":"गंगा"},{"question":"कौन सा प्रदेश भारत का सबसे बड़ा बॉक्साइट का उत्पादक है?","options":["गुजरात","राजस्थान","उड़ीसा","मध्यप्रदेश"],"answer":"उड़ीसा"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सी फसल भारत में पश्चिमी गड़बड़ी से सकारात्मक रूप से प्रभावित होती है?","options":["रबी फसल","खरीफ फसल","ज़ायद फसल","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"रबी फसल"},{"question":"निम्नलिखित में कौन से क्षेत्र जैव विविधता के हॉटस्पॉट क्षेत्र हैं:-","options":["1 & 2","2 & 3","3 & 4","1 & 4"],"answer":"2 & 3"},{"question":"ब्रह्मपुत्र नदी भारत में प्रवेश करते समय किस स्थान पर यु-टर्न लेती है?","options":["कुला कांगड़ी","लुन्पो गांग्री","नामचा बर्वा","नोइजिन कांगसांग"],"answer":"नामचा बर्वा "},{"question":"कौन सा प्रदेश म्यांमार के साथ सीमाएं साझा नहीं करता है?","options":["असम","अरुणांचल प्रदेश","नागालैंड","मणिपुर"],"answer":"असम"},{"question":"भारत का सबसे लंबा हाईवे है:-","options":["NH 44","NH 1","NH 2","NH 10"],"answer":"NH 44"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सी झीलें आंध्र प्रदेश में स्थित हैं?","options":["केवल 1","केवल 2","केवल 3","2 और 3"],"answer":"2 और 3 "},{"question":"भारत में चीनी उत्पादन और खपत के बारे में कौन सा कथन सत्य है?","options":["भारत चीनी का सबसे बड़ा उत्पादक है।","भारत दुनिया का सबसे बड़ा चीनी उपभोक्ता है","भारत का सबसे बड़ा चीनी उत्पादक राज्य उत्तर प्रदेश है","भारत में चीनी खेती केवल दक्कन प्रायद्वीप में केंद्रित है"],"answer":"भारत दुनिया का सबसे बड़ा चीनी उपभोक्ता है"},{"question":"इनमें से कौन सा पिडमॉन्ट पठार का एक उदाहरण है?","options":["तिब्बत पठार","बोलिविया पठार","मालवा पठार","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"मालवा पठार"},{"question":"नीचे दिए गए विकल्पों पर विचार कीजिये:","options":["कपडा उद्योग","कोयला क्षेत्र","स्टील प्लांट","लोह अयस्क खदान"],"answer":"स्टील प्लांट "},{"question":"निम्नलिखित में सदाबहार इलाके कौन से हैं?","options":["केवल 1","1 और 2","2 और 3","1, 2 और 3"],"answer":"1 और 2"},{"question":"भारत की पहली यूरेनियम खान कहाँ है?","options":["जादूगौड़ा","ठुममलपल्ले","दलभूम","इनमें से कोई नहीं"],"answer":"जादूगौड़ा"},{"question":"शीतकाल में उत्तर भारत में बारिश का मुख्य कारण क्या है?","options":["पश्चिमी विक्षोभ","लौटता हुआ मानसून","सामान्य मानसून","व्यापारिक पवनें"],"answer":"पश्चिमी विक्षोभ "},{"question":"“ब्रुकसाइड बंगलो” किस राज्य में स्थित है?","options":["असम","मेघालय","त्रिपुरा","नागलैंड"],"answer":"मेघालय "},{"question":"एशिया की सबसे बड़ी खारे पानी की झील किस राज्य में स्थित है?","options":["तमिलनाडु","आंध्र प्रदेश","कर्नाटक","ओडिशा"],"answer":"ओडिशा "},{"question":"गुजरात में स्थित “पीपावाव” किस लिए प्रसिद्ध है?","options":["भारत के पहला निजी बंदरगाह","भारत की पहली ग्रीनफ़ील्ड रिफाइनरी","भारत का पहला शिप ब्रेकिंग यार्ड","उपरोक्त में से कोई भी नहीं"],"answer":"भारत के पहला निजी बंदरगाह "},{"question":"साबरमती नदी निम्नलिखित में से किस पर्वत श्रृंखला से निकलती है?","options":["सतपुड़ा","विन्ध्य","अरावली","पश्चिमी घाट"],"answer":"अरावली "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा शहर रेशम उत्पादन के नहीं जाना जाता?","options":["भागलपुर","श्रीनगर","मोरादाबाद","मैसूर"],"answer":"मोरादाबाद "},{"question":"कर्नाटक के अतिरिक्त, किस राज्य में सोने का उत्पादन होता है?","options":["ओडिशा","झारखण्ड","राजस्थान","आंध्र प्रदेश"],"answer":"झारखण्ड "},{"question":"भारत में पायी जाने वाली मछलियों में से कौन सी मछली समुद्री मछली नहीं है?","options":["इल","हिलसा","सर्दिना","रोहू"],"answer":"रोहू "},{"question":"निम्नलिखित विकल्पों का विवेचन कीजिये :","options":["1 और 2","1, 2 और 3","1, 2, 3 और 4","2, 3 और 4"],"answer":"1, 2, 3 और 4 "},{"question":"निम्नलिखित विकल्पों पर विचार कीजिये :","options":["1 और 2","1 और 3","2 और 3","1, 2 और 3"],"answer":"1 और 3 "},{"question":"निम्नलिखित में भारत का कौन सा पडोसी देश पेट्रोल, डीजल व जेट इंधन के लिए भारत पर निर्भर है?","options":["बांग्लादेश","नेपाल","मालदीव","मॉरिशस"],"answer":"मॉरिशस "},{"question":"निम्नलिखित में क्या भारत का मुख्य कृषि निर्यात नहीं है?","options":["समुद्री उत्पाद","काजू","दालें","अनाज"],"answer":"दालें "},{"question":"अरुण, बरुण व तमुर नदियाँ किस जल प्रवाह व्यवस्था का निर्माण करती हैं?","options":["गंगा नदी प्रवाह तंत्र","ब्रह्मपुत्र नदी प्रवाह तंत्र","यमुना नदी प्रवाह तंत्र","कोसी नदी प्रवाह तंत्र"],"answer":"कोसी नदी प्रवाह तंत्र "},{"question":"निम्नलिखित में से गलत कथन को चुनिए :","options":["बिहार भारत का सर्वाधिक बाढ़ संभावित क्षेत्र है","भारत का सवार्धिक दक्षिणी भाग इंदिरा पॉइंट तमिलनाडु में स्थित है","सिमलीपाल राष्ट्रीय उद्यान ओडिशा का बाघ रिज़र्व है","टिटनेस बैक्टीरिया का कारण होता है"],"answer":"भारत का सवार्धिक दक्षिणी भाग इंदिरा पॉइंट तमिलनाडु में स्थित है "},{"question":"भारत का सबसे बड़ा नमक उत्पादक राज्य कौन सा है?","options":["गुजरात","राजस्थान","आंध्र प्रदेश","तमिलनाडु"],"answer":"गुजरात "},{"question":"हिमाचल प्रदेश के किस स्थान को “मिनी स्विट्ज़रलैंड” कहा जाता है?","options":["धर्मशाला","खजियार","सोलन","कसौली"],"answer":"खजियार "},{"question":"माही बजाज सागर बाँध निम्नलिखित में से किस राज्य में स्थित है?","options":["राजस्थान","ओडिशा","उत्तर प्रदेश","असम"],"answer":"राजस्थान "},{"question":"जोंक, इब, ओंग और तेल नदियाँ किस नदी की सहायक नदियाँ हैं?","options":["गोदावरी","कृष्णा","महानदी","नर्मदा"],"answer":"महानदी "},{"question":"अमौसी हवाईअड्डा किस राज्य में स्थित है?","options":["केरल","तमिलनाडु","आंध्र प्रदेश","उत्तर प्रदेश"],"answer":"उत्तर प्रदेश "},{"question":"निम्नलिखित में से किस रबी फसल के लिए किसी भी स्तर पर पाला उपयुक्त नहीं होता?","options":["गेहूं","सरसों","चना","मटर"],"answer":"चना "},{"question":"भोर घाट किस राज्य में स्थित है?","options":["आंध्र प्रदेश","महाराष्ट्र","गोवा","कर्नाटक"],"answer":"महाराष्ट्र "},{"question":"निम्नलिखित में से भारत का कौन सा पहला बंदरगाह सार्वजनिक कंपनी थी?","options":["एन्नोर बन्दरगाह","तूतीकोरिन बंदरगाह","न्यू मंगलोर बंदरगाह","मोरमुगाओ बंदरगाह"],"answer":"एन्नोर बन्दरगाह "},{"question":"भारत के कितने राज्य अंतर्राष्ट्रीय सीमा को स्पर्श करते हैं?","options":["10","13","15","17"],"answer":"17 "},{"question":"विश्व में चाय के कुल उत्पादन का कितना प्रतिशत हिस्सा केवल असम द्वारा उत्पादित किया जाता है?","options":["10%","15%","20%","25%"],"answer":"15% "},{"question":"भारत के कुल रबड़ उत्पादन में से कितना उत्पादन केरल द्वारा किया जाता है?","options":["60%","70%","80%","90%"],"answer":"90%"},{"question":"स्टील उत्पादन में भारत का विश्व में कौन सा स्थान है?","options":["पहला","दूसरा","तीसरा","चौथा"],"answer":"तीसरा "},{"question":"निम्नलिखित में से किस धातु के उत्पादन में भारत विश्व में पहले स्थान पर है?","options":["कॉपर","लोहा","लेड","माइका"],"answer":"माइका "},{"question":"भारत में संगमरमर का कौन सा प्रकार पाया जाता है?","options":["मकराना","भैंसलाना","फ्रीग्या","करारा"],"answer":"मकराना "},{"question":"भारत का केंद्रीय शीशा व सेरामिक अनुसन्धान संस्थान किस स्थान पर स्थित है?","options":["मुरादाबाद","फैजाबाद","कलकत्ता","पुणे"],"answer":"कलकत्ता "},{"question":"शुद्ध सिंचित क्षेत्र के हिसाब से भारत का सर्वाधिक सिंचित क्षेत्रफल वाला राज्य कौन सा है?","options":["हरियाणा","पंजाब","उत्तर प्रदेश","महाराष्ट्र"],"answer":"उत्तर प्रदेश "},{"question":"निशि जनजाति उत्तर-पूर्वी भारत के किस राज्य में निवास करती है?","options":["मेघालय","अरुणाचल प्रदेश","नागालैंड","मणिपुर"],"answer":"अरुणाचल प्रदेश "},{"question":"भारत का सबसे गहरा बंदरगाह कौन सा है?","options":["ओखा बंदरगाह","विजाग बंदरगाह","पारादीप बंदरगाह","गंगावाराम बंदरगाह"],"answer":"गंगावाराम बंदरगाह "},{"question":"भारत में बड़ी इलायची का सर्वाधिक उत्पादन किस राज्य द्वारा किया जाता है?","options":["सिक्किम","असम","गुजरात","केरल"],"answer":"सिक्किम "},{"question":"बायोलॉजिकल ऑक्सीजन डिमांड निम्नलिखित में से किसका माप है?","options":["मेटाबोलिज्म दर","प्रदूषण","जल स्त्रोतों में ऑक्सीजन का घनत्व","पौधों की पत्तियों द्वारा ऑक्सीजन उत्पादन की दर"],"answer":"प्रदूषण "},{"question":"टिहरी बाँध का मुख्य स्त्रोत कौन सी नदी है?","options":["अलकनंदा","भागीरथी","गंडक","घग्गर"],"answer":"भागीरथी "},{"question":"भारत के माउंटेन रेलवेज में वर्तमान में कितनी रेललाइन्स है?","options":["3","4","5","6"],"answer":"5"},{"question":"निम्नलिखित में कौन भारत का एकमात्र ऐसा स्थान है जहाँ पर चीनी मछली पकड़ने के जाल इस्तेमाल किये जाते हैं?","options":["पांडिचेरी","कोच्ची","कलकत्ता","भुबनेश्वर"],"answer":"कोच्ची "},{"question":"भारत के किस राज्य की समुद्री सीमा सबसे अधिक है?","options":["गुजरात","आंध्र प्रदेश","महाराष्ट्र","तमिलनाडु"],"answer":"गुजरात "},{"question":"किरीबुरू मेघाहातूबुरु की खदानें किस लिए प्रसिद्ध हैं?","options":["मेग्नेसाईट","चूना पत्थर","लोह अयस्क","सिलिका रेत"],"answer":"लोह अयस्क "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा बंदरगाह पूर्व का मुख्य बंदरगाह नहीं है?","options":["पारादीप","एन्नोर","तूतीकोरिन","न्यू मंगलोर"],"answer":"न्यू मंगलोर "},{"question":"पांडिचेरी का माहे क्षेत्र किसके किनारे पर स्थित है?","options":["बंगाल की खाड़ी","हिन्द महासागर","अरब सागर","मन्नार की खाड़ी"],"answer":"अरब सागर "},{"question":"जोवाई” नामक प्रसिद्ध हिल स्टेशन किस राज्य पर स्थित है?","options":["नागालैंड","असम","मेघालय","मिजोरम"],"answer":"मेघालय "},{"question":"निम्नलिखित में से हिमालय के किस क्षेत्र में ऊँचे पर्वत दुर्लभ होते हैं?","options":["कश्मीर हिमालय","पंजाब हिमालय","कुमाऊ हिमालय","ट्रांस हिमालय"],"answer":"पंजाब हिमालय "},{"question":"भारत के किस राज्य में यूरेनियम के सबसे अधिक भंडार है?","options":["झारखण्ड","तमिलनाडु","मध्य प्रदेश","आंध्र प्रदेश"],"answer":"आंध्र प्रदेश"},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सी नदियाँ गंगा में सबसे अंत में मिलती हैं?","options":["अलकनंदा","पिंडर","मन्दाकिनी","भागीरथी"],"answer":"भागीरथी "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन एक superimposed जलप्रवाह सिस्टम है?","options":["बनास","चम्बल","सरस्वती","गोमती"],"answer":"गोमती "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा नदी के ऊपर बना पुल भारत का सबसे लम्बा पुल है?","options":["रबिन्द्र सेतु","महात्मा गाँधी सेतु","अन्ना इंदिरा गाँधी ब्रिज","राजीव सेतु"],"answer":"महात्मा गाँधी सेतु "},{"question":"कृष्णा नदी पर स्थित अलमट्टी बाँध को लेकर किन राज्यों के मध्य विवाद है?","options":["कर्नाटक व गोवा","कर्नाटक व आंध्र प्रदेश","कर्नाटक व तमिलनाडु","आंध्र प्रदेश व तमिलनाडु"],"answer":"कर्नाटक व आंध्र प्रदेश "},{"question":"निम्नलिखित में से तमिलनाडु के किस स्थान को विश्व का सबसे बड़ा हल्दी उत्पादक कहा जाता है?","options":["अथूर","कराइकुड़ी","तंजावुर","इरोड"],"answer":"इरोड "},{"question":"बॉर्डर क्षेत्र विकास प्रोग्राम में भारत के कितने राज्य आते हैं?","options":["13","15","17","19"],"answer":"17"},{"question":"निम्नलिखित में से पश्चिमी सिक्किम की राजधानी कौन सी है?","options":["ग्यालशिंग","गंगटोक","मंगन","मंगन"],"answer":"मंगन "},{"question":"भारतीय चरागाह एवं चारा अनुसन्धान संस्थान किस जगह स्थित है?","options":["करनाल","जोधपुर","झाँसी","कोइम्बतुर"],"answer":"झाँसी "},{"question":"निम्नलिखित में से गलत जोड़े को इंगित कीजिये:","options":["फिरोजाबाद (उत्तर प्रदेश) – शीशे की चूड़ियाँ","भागलपुर (बिहार) – रेशम","जालंधर (पंजाब) – खेल का सामान","सांभर (राजस्थान) – हस्त ब्लाक छपाई"],"answer":"सांभर (राजस्थान) – हस्त ब्लाक छपाई "},{"question":"त्रिपुरा की कौन सी सीमा बांग्लादेश से लगती है?","options":["उत्तरी, दक्षिणी और पूर्वी","उत्तरी, दक्षिणी और पश्चिमी","उत्तरी व पश्चिमी","दक्षिणी व पश्चिमी"],"answer":"उत्तरी, दक्षिणी और पश्चिमी "},{"question":"विशाल कोयला भण्डार के लिए प्रसिद्ध “अम्बासा” नामक स्थान किस राज्य में स्थित है?","options":["मेघालय","त्रिपुरा","असम","नागालैंड"],"answer":"त्रिपुरा "},{"question":"भारतीय फसल प्रसंस्करण तकनीक संस्थान किस स्थान पर स्थित है?","options":["मदुरै","तंजावुर","कोच्ची","ऊटी"],"answer":"तंजावुर "},{"question":"पल्क जलडमरूमध्य कहाँ पर स्थित है?","options":["कच्छ और खम्भात की खाड़ी के बीच","मन्नार और बंगाल की खाड़ी के बीच","लक्षद्वीप और मालदीव के बीच","अंदमान व निकोबार द्वीप में"],"answer":"मन्नार और बंगाल की खाड़ी के बीच "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन दो राज्य भारत के सबसे बड़े कोयला उत्पादक हैं?","options":["झारखण्ड व छत्तीसगढ़","मध्य प्रदेश व ओडिशा","बिहार व पश्चिम बंगाल","आंध्र प्रदेश व छत्तीसगढ़"],"answer":"झारखण्ड व छत्तीसगढ़ "},{"question":"बांग्लादेश की जमुना नदी को भारत में किस नाम से जाना जाता है?","options":["यमुना","तीस्ता","ब्रहमपुत्र","गंगा"],"answer":"ब्रहमपुत्र "},{"question":"सोमशिला बाँध किस राज्य में स्थित है?","options":["मध्य प्रदेश","हिमाचल प्रदेश","आंध्र प्रदेश","उत्तर प्रदेश"],"answer":"आंध्र प्रदेश "},{"question":"छोटा नागपुर पठार निम्नलिखित में से किसके लिए विश्व प्रसिद्ध है?","options":["वनस्पति व जीव","खनिज","पर्यटन स्थल","नदियाँ"],"answer":"खनिज "},{"question":"भारत में मुगा रेशम किस एक मात्र राज्य द्वारा उत्पादित किया जाता है?","options":["असम","बिहार","ओडिशा","पश्चिम बंगाल"],"answer":"असम "},{"question":"ग्रैंड ट्रंक रोड दक्षिण एशिया की सबसे पुरानी व लम्बी सड़कों में से एक है, यह किन देशों से होकर गुजरती है?","options":["भारत और बांग्लादेश","भारत और पाकिस्तान","भारत, पाकिस्तान और बांग्लादेश","भारत और भूटान"],"answer":"भारत, पाकिस्तान और बांग्लादेश "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा शहर उष्ण जोन में नहीं आत?","options":["चेन्नई","मुंबई","जोधपुर","जयपुर"],"answer":"जयपुर "},{"question":"निम्नलिखित में से उत्तर प्रदेश का कौन सा शहर लकड़ी की नक्काशी के लिए प्रसिद्ध है?","options":["मोदीनगर","सहारनपुर","कानपूर","इलाहबाद"],"answer":"सहारनपुर "},{"question":"गारो और खासी पहाड़ियां किस पर्वत श्रृंखला का हिस्सा हैं?","options":["सतपुड़ा","विन्ध्य","हिमालय","पूर्वी घाट"],"answer":"हिमालय "},{"question":"निम्नलिखित में से गलत जोड़े को चुनिए:","options":["रामकृष्ण मिशन बीच – आंध्र प्रदेश","चांदीपुर बीच – ओडिशा","गोल्डन बीच – तमिलनाडु","मरारी बीच  -गोवा"],"answer":"मरारी बीच  -गोवा "},{"question":"बराक घाटी भारत के किस राज्य में स्थित है?","options":["नागालैंड","असम","जम्मू-कश्मीर","अरुणाचल प्रदेश"],"answer":"असम "},{"question":"सिम्बलबाड़ा राष्ट्रीय उद्यान भारत के किस राज्य में स्थित है?","options":["मध्य प्रदेश","हिमाचल प्रदेश","झारखण्ड","ओडिशा"],"answer":"हिमाचल प्रदेश "},{"question":"निम्नलिखित में से की पौधे को “बंगाल का आतंक” कहा जाता है?","options":["वाटर हायसिंथ","इम्पर्ता सिलिन्द्रिका","मैगनोलिया गुस्तावी","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"वाटर हायसिंथ "},{"question":"पूर्वी तथा पश्चिमी घाट इस स्थान पर मिलते हैं?","options":["इलायची पहाड़ियां","अन्नामलाई पहाड़ियां","नीलगिरी पहाड़ियां","सह्याद्री पहाड़ियां"],"answer":"नीलगिरी पहाड़ियां "},{"question":"जावर खदानें किस राज्य में स्थित हैं?","options":["राजस्थान","मध्य प्रदेश","उत्तर प्रदेश","महाराष्ट्र"],"answer":"राजस्थान "},{"question":"भारत में कॉफ़ी का सर्वाधिक उत्पादन किस राज्य द्वारा किया जाता है?","options":["आंध्र प्रदेश","केरल","कर्नाटक","तमिलनाडु"],"answer":"कर्नाटक "},{"question":"भारतीय वायु सेना की दक्षिणी कमांड किस स्थान पर स्थित है?","options":["चेन्नई","बंगलोर","हैदराबाद","तिरुवनंतपुरम"],"answer":"तिरुवनंतपुरम"},{"question":"निम्नलिखित में से किस राज्य की राजधानी को “पूर्व का स्कॉटलैंड” कहा जाता है?","options":["मणिपुर","मेघालय","सिक्किम","असम"],"answer":"मेघालय "},{"question":"एशिया की पहली भूमिगत जलविद्युत परियोजना किस राज्य में स्थित है?","options":["जम्मू-कश्मीर","हिमाचल प्रदेश","पंजाब","हरियाणा"],"answer":"हिमाचल प्रदेश "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा संस्थान उत्तराखंड में स्थित नहीं है?","options":["जी.बी. पन्त संस्थान","भारतीय वन अनुसन्धान व शिक्षा परिषद्","भारतीय वन्यजीव संस्थान","भारतीय जीव जंतु कल्याण बोर्ड"],"answer":"भारतीय जीव जंतु कल्याण बोर्ड "},{"question":"निम्नलिखित में से गलत जोड़ा चुनिए:","options":["सुखना झील – चंडीगढ़","वंडूर बीच – अंदमान व निकोबार","बंगाराम बीच – लक्षद्वीप","देवका बीच – गोवा"],"answer":"देवका बीच – गोवा "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सी दो नदियाँ खम्बात की खाड़ी में गिरती हैं?","options":["नर्मदा और ताप्ती","झेलम और ताप्ती","झेलम और रावी","ताप्ती और गोदावरी"],"answer":"नर्मदा और ताप्ती "},{"question":"तिपाईमुख बाँध का विवाद किन दो देशों के बीच में है?","options":["भारत और पाकिस्तान","भारत और म्यांमार","भारत और चीन","भारत और बांग्लादेश"],"answer":"भारत और बांग्लादेश "},{"question":"भारत में कौन सी मिट्टी सर्वाधिक है?","options":["अलुवियल","काली मृदा","लाल मृदा","लेटराइट मृदा"],"answer":"अलुवियल "},{"question":"नोंगख्य्लेम वन्यजीव अभ्यारण्य किस राज्य में स्थित हैं?","options":["अरुणाचल प्रदेश","मेघालय","सिक्किम","मणिपुर"],"answer":"मेघालय "},{"question":"बांग्लादेश में प्रवेश करने के बाद किस नदी को पद्मा के नाम से जाना जाता है?","options":["ब्रह्मपुत्र","गंगा","तीस्ता","महानदी"],"answer":"गंगा "},{"question":"इन्द्रावती जलविद्युत् परियोजना किस राज्य में स्थित है?","options":["तमिलनाडु","ओडिशा","कर्नाटक","आंध्र प्रदेश"],"answer":"ओडिशा "},{"question":"भारत का पहला “ओक तुस्सर उद्योग” किस राज्य में स्थित है?","options":["मणिपुर","ओडिशा","असम","केरल"],"answer":"मणिपुर "},{"question":"भारत में सर्वाधिक हीरे की खदानें किस क्षेत्र में स्थित हैं?","options":["बिहार और उत्तर प्रदेश","उत्तर प्रदेश और झारखण्ड","मध्य प्रदेश और आंध्र प्रदेश","उत्तर प्रदेश और महाराष्ट्र"],"answer":"मध्य प्रदेश और आंध्र प्रदेश "},{"question":"निम्नलिखित में से किस बंदरगाह को “बंटवारे का पुत्र” कहा जाता है?","options":["पारादीप","कलकत्ता","कांडला","हल्दिया"],"answer":"कांडला "},{"question":"सतलुज नदी किस दर्रे से होकर भारत में प्रवेश करती है?","options":["शिपकी ला","नामा ला","तांगलांग ला","जोजिला"],"answer":"शिपकी ला "},{"question":"मणिपुर राज्य के सबसे बड़ा कुटीर उद्योग कौन सा है?","options":["रेशम कीट पालन","हथकरघा उद्योग","चमड़ा उद्योग","पटसन उद्योग"],"answer":"हथकरघा उद्योग "},{"question":"शिव क्रेटर किस स्थान पर स्थित है?","options":["मुंबई","चेन्नई","कोचीन","पूरी"],"answer":"मुंबई "},{"question":"निम्नलिखित में से किस नहर को सतलुज और व्यास नदी से जल प्राप्त होता है?","options":["बकिंघम नहर","इंदिरा गाँधी नहर","सेतु नहर","गंगा नहर"],"answer":"इंदिरा गाँधी नहर "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा CSIR (वैज्ञानिक तथा औद्योगिक अनुसन्धान परिषद्) संस्थान धनबाद में स्थित है?","options":["कोशिकीय एवं आणविक जीवविज्ञान केंद्र","केंद्रीय इंधन अनुसन्धान संस्थान","नेशनल एयरोस्पेस लैबोरेट्रीज","राष्ट्रीय पेट्रोलियम संस्थान"],"answer":"केंद्रीय इंधन अनुसन्धान संस्थान "},{"question":"भारत में सर्वाधिक रबड़ किस राज्य में उत्पादित किया  जाता है?","options":["तमिलनाडु","केरल","कर्नाटक","ओडिशा"],"answer":"केरल "},{"question":"भारतीय बरानी कृषि अनुसन्धान केंद्र किस स्थान पर स्थित है?","options":["हैदराबाद","बंगलोर","चेन्नई","अमरावती"],"answer":"हैदराबाद "},{"question":"अरावली और विन्ध्य क्षेत्र के बीच में कौन सा पठार स्थित है?","options":["छोटा नागपुर पठार","मालवा पठार","दक्कन पठार","उपरोक्त में से कोई नहीं"],"answer":"मालवा पठार "},{"question":"बांग्लादेश में प्रवेश करने के बाद ब्रह्मपुत्र नदी को किस नाम से जाना जाता है?","options":["बंग्शी नदी","महानंदा नदी","जमुना नदी","यमुना नदी"],"answer":"जमुना नदी "},{"question":"चमेरा बाँध किस राज्य अथवा केंद्र शासित प्रदेश में स्थित है?","options":["पुदुचेरी","उत्तर प्रदेश","हिमाचल प्रदेश","झारखण्ड"],"answer":"हिमाचल प्रदेश "},{"question":"खडकवासला बाँध भारत के किस राज्य में स्थित है?","options":["पंजाब","महाराष्ट्र","ओडिशा","कर्नाटक"],"answer":"महाराष्ट्र "},{"question":"क्षेत्रफल और जनसँख्या के आधार पर भारत के सबसे छोटे राज्य कौन से हैं?","options":["गोवा और सिक्किम","अरुणाचल प्रदेश और सिक्किम","गोवा और मिजोरम","गोवा और अरुणाचल प्रदेश"],"answer":"गोवा और सिक्किम "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सी नदी पश्चिमी घाट की नदी नहीं है?","options":["गोदावरी","कृष्णा","सतलुज","पलार नदी"],"answer":"पलार नदी "},{"question":"अरुणाचल प्रदेश के नामचिक और नाम्फुक क्षेत्र किस लिए प्रसिद्ध है?","options":["कोयला","तेल व प्राकृतिक तेल","बॉक्साइट","जिंक"],"answer":"कोयला "},{"question":"निम्नलिखित में से किन उत्तर-पूर्वी राज्यों से कर्क रेखा गुजरती है?","options":["त्रिपुरा व नागालैंड","त्रिपुरा व मिजोरम","मेघालय व मिजोरम","असम व त्रिपुरा"],"answer":"त्रिपुरा व मिजोरम "},{"question":"भारत का सबसे बड़ा पेट्रोकेमिकल परिसर किस राज्य में स्थित है?","options":["गुजरात","महाराष्ट्र","राजस्थान","असम"],"answer":"गुजरात "},{"question":"अरुणाचल प्रदेश और सौराष्ट्र के बीच समय का अंतर कितना है?","options":["1 घंटा","1 घंटा 30 मिनट","2 घंटे","2 घंटे 30 मिनट"],"answer":"2 घंटे "},{"question":"कपास की खेती के लिए कौन सी मिट्टी उपयुक्त होती है?","options":["लाल मृदा","काली मृदा","लेटराइट मृदा","अलुवियल मृदा"],"answer":"काली मृदा "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सी नदी अरब सागर में नहीं गिरती?","options":["नर्मदा","तापी","साबरमती","गोदावरी"],"answer":"गोदावरी "},{"question":"भारत की किस चट्टान श्रृंखला को “खनिजों का भंडार” कहा जाता है?","options":["अर्किएअन चट्टान श्रृंखला","धारवाड़ श्रृंखला","कुदप्पा श्रृंखला","विन्ध्य श्रृखला"],"answer":"धारवाड़ श्रृंखला "},{"question":"भारत के कितने राज्यों का वन क्षेत्र उनके कुल क्षेत्रफल के 75% हिस्से से अधिक है?","options":["1","3","5","7"],"answer":"3"},{"question":"“तीन बीघा कॉरिडोर” का विवाद किन देश के बीच है?","options":["भारत और पाकिस्तान","भारत और नेपाल","भारत और बांग्लादेश","भारत और म्यांमार"],"answer":"भारत और बांग्लादेश "},{"question":"कनिकर व युरवा जनजातियाँ भारत के किस हिस्से में पायी जाती हैं?","options":["उत्तर भारत","उत्तरपूर्वी भारत","केंद्र भारत","दक्षिण भारत"],"answer":"दक्षिण भारत "},{"question":"दक्षिण भारत में स्थित बाबा बुदन पहाड़ियां किस अयस्क के लिए प्रसिद्ध है?","options":["लोह","एलुमिनियम","चांदी","जिंक"],"answer":"लोह "},{"question":"निम्नलिखित में से कौन सा पर्वत हिमालय रेंज में नहीं है?","options":["के 2","कंचनजंगा","नंगा पर्बत","चो ओयु"],"answer":"के 2 "}]